<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>同学 - Tag - 王小嗨的不老歌</title>
        <link>https://sogola.com/tags/%E5%90%8C%E5%AD%A6/</link>
        <description>同学 - Tag - 王小嗨的不老歌</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><managingEditor>high@sogola.com (王小嗨)</managingEditor>
            <webMaster>high@sogola.com (王小嗨)</webMaster><lastBuildDate>Fri, 09 Jul 2010 11:52:18 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sogola.com/tags/%E5%90%8C%E5%AD%A6/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>我们的日子</title>
    <link>https://sogola.com/posts/our-days/</link>
    <pubDate>Fri, 09 Jul 2010 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/our-days/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/our-days/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>今年的夏天故事就要划下句点，虽然有些不舍，但我会把你们放在心中，直到再见面的那一天。睡在我下铺的胖子啊~来哥给根烟抽~不给？！好吧，我找南哥要去~胖子啊溥哥啊，我在宿舍里问你们的问题还有没人问起啊啊啊？~~~我们贴在墙上的「全世界的无产者联合起来」没被撕去吧？！</p>
<p>那天我爸妈把送到宿舍里去然后在大学城的小饭店吃了顿午饭他们就回去了，再回到宿舍我就看见溥哥了~！溥哥溥哥啊，这几年你都成了我的提款机了，每次经济危机都向你借钱，我信誉较好所以你每次都借给我~~然后我最落魄的时候你丫在前官庄收留了我两天~然后下午胖子也来了之后军训的时候我一直粘着你你好像很烦我啊~！记得有次财哥说我记得刚开学的时候你们两经常一块看起来很坏的样子，我操不是吧！！！之后就是军训了，军训很扯淡，教军体罚~我说你丫尊不尊重人权啊，我就不蛙跳，宪法里都写着保证人权呢，结果我也没跳，教官也没怎么着我~啊哈</p>
<p>刚开学那会那些傻逼协会都招新，然后我看那电影协会还不错的样子，我就报名了。再然后面试名单出来了~我记得好像是刚上课的几天的样子，然后课间我从厕所回来，老大好像你打水回来的样子，你就叫住我问道你也报了电影协会，我说是啊~中午面试呢。好吧&hellip;.然后你和小霞都去了，我记得龙哥当时也在，面试就面试呗~那个电影协会的男石磊居然说要才艺表演，话说那个女石蕾很漂亮~这样子，你们一个一都上去唱歌了，我是歌盲耶完全没有艺术细胞，然后我说说几句电影台词怎样啊？然后我就吼了句Hold your ground - hold your ground! Sons of Gondor - of Rohan . . . my brothers!把他们全部给镇倒了~~！哇哈哈~！就这样子入会了~！之后老大小霞我们每周三咦好像是周四，我们都去上那个所谓的话剧课~然后是读莎士比亚，我经济相当拮据啊还是去新华书店买了本莎士比亚现在那书也丢了，图书馆的莎士比亚都被那帮逼给借完了~老大老大啊，我还记得你还问日照你也喜欢周杰伦来唱首给我听，我rz我不会啊~所以之后是每次中午你都在那个教室唱周杰伦给我听&hellip;.后来的情况一般上课都不去，然后中午午饭时间的话剧课去上&hellip;.后来我感觉太扯淡了干脆来话剧课都不去了~再后来就没有上课的日子了。这中间有一插曲我记不起什么时候反正就是神仙姐姐~他不知道我名字，然后整天叫我小日照小日照，是大声喊在路上&hellip;之后七仙女都叫我小日照了，我很郁闷~！</p>
<p>胖子啊你睡在我下铺，溥哥啊我问你的那些问题我估计以后也不会有人问起了，我们贴在宿舍里的全世界的无产者联合起来的彩字应该没有被撕掉吧~！胖子你还记不得半夜没烟抽的时候到南哥宿舍里说南哥给跟烟抽呗~我都不好意思了，睡了一整天晚上宿舍大门都锁了没地买啊！！后来那一年我搬到龙哥的宿舍了两人一宿舍，然后开始了最邋遢的生活，每天白天把门插了睡觉，晚上起来上网看书~然后是一起凑钱买那个6L一瓶的可乐~有时候也凑钱买烟，当然我们最爱抽是一支笔，可是现在连一支笔这牌子都没有了，操蛋啊操蛋啊~！还有就是我从来也不烧水也不去打水，所以每次敲昂哥他们宿舍门时候林哥都会说给点水喝呗~自己找吧，昂哥以后真得好好谢谢你啊，没你我感觉我都会死掉，你给我水喝你给我打饭~当然还有南哥胖子每次没烟了都是你们给啊~！还有龙哥的可乐~然后我记得最后要撤离宿舍的时候，龙哥说有啥问题赶紧问以后就没机会了，龙哥你彻夜跟我讲怎么追女生的技巧，只是我现在还没学会，好吧，你是情圣~！</p>
<p>好吧，我承认我小资情绪了。人就是这么无聊这么无知，明明这几年在学校在宿舍和你们在一起没学到什么没成长多少，但是我还希望和你们在一起无聊在一起扯淡然唉~不知道什么时候再见面~胖子南哥溥哥昂哥林哥啊~老大啊神仙姐姐啊小梅啊小霞啊~想你们啊啊啊啊！！！这次吃散伙饭几天啊，唉！希望这种小资情绪马上过去~</p>
<p>然后胖子南哥龙哥昂哥林哥，你们工作顺利，溥哥你学业顺利~老大神仙姐姐小梅小霞，你们赶紧找个好人嫁了吧。然后一切安好~！</p>
]]></description>
</item></channel>
</rss>
