<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>劳动仲裁 - Tag - 王小嗨的不老歌</title>
        <link>https://sogola.com/tags/%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E4%BB%B2%E8%A3%81/</link>
        <description>劳动仲裁 - Tag - 王小嗨的不老歌</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><managingEditor>high@sogola.com (王小嗨)</managingEditor>
            <webMaster>high@sogola.com (王小嗨)</webMaster><lastBuildDate>Thu, 31 Dec 2020 11:52:18 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sogola.com/tags/%E5%8A%B3%E5%8A%A8%E4%BB%B2%E8%A3%81/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>2020年，我的「守护劳动法」51天打卡</title>
    <link>https://sogola.com/posts/guarding-the-labor-law/</link>
    <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/guarding-the-labor-law/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/guarding-the-labor-law/0.png" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>西元2020年01月22日，我收到尖椒部落将我非法开除的电子邮件。</p>
<p>西元2020年01月23日，武汉封城。</p>
<p>关于2020年，与许多劳工一样，我的记忆被非法开除与疫情所缠绕，它们覆盖了我的生活。</p>
<p>自尖椒部落非法开除我起，到仲裁委裁决系非法解雇，直至今日，尖椒部落都始终拒绝承认其违反「劳动法」，并拒绝道歉。</p>
<p>如果连道歉都没有，谅解也无从谈起。</p>
<p>一边是「大国」叙事，一边是「机构」名誉，人们都说「互联网有记忆」，可被「被侮辱与被损害的」总要活在幽暗之中，无处可逃。</p>
<p>我控诉，我诉说，因为「我不相信梦是假的」。</p>
<p>在「守护劳动法」期间，那些絮叨的碎碎念，都是我弥足珍贵的记忆。</p>
<p>2020年，我要谢谢那些陪我一起走过的朋友。</p>
<p><figure>
</figure>

<figure>
</figure>

<figure>
</figure>
</p>
<h2 id="第1天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac1%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第1天打卡</h2><p>西元2020年02月24日，本人正式提起劳动仲裁。提起仲裁可以通过「深圳人社」微信的e仲裁进行预申请。深圳疫情防控严格，劳动仲裁庭工作人员不仅每天要处理大量案件，还要支援社区防疫，真是辛苦。今日下午工作人员就打来电话说最近都没时间收快递，让我下周一去现场提交纸质材料。#尖椒部落非法解雇#</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第2天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac2%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第2天打卡</h2><p>今天看到一些网友走过的道路，我深知我所选择的是一条漫长的道路。但我会一直走下去，直到人们不需要奔波，就可以拥有劳工尊严那一天。我真的怎么也弄不明白一间对「劳动法」一无所知的公司，有什么资格自称劳工机构。#尖椒部落非法解雇#</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第3天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac3%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第3天打卡</h2><p>今天我打深圳人社的热线咨询一些问题，几个简单的问题，工作人员居然可以浪费我半个多小时，几乎一问三不知。因为担心仲裁耗时过长，我咨询《劳动争议调解仲裁法》第四十三条，仲裁庭裁决劳动争议案件，应当自劳动争议仲裁委员会受理仲裁申请之日起四十五日内结束。然后这个「结束」到底是什么意思&hellip;？</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第4天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac4%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第4天打卡</h2><p>今天煮了荞麦面，加了两个煎蛋。第一次使用电饭煲煎蛋，油脂带来丰沛的满足感，煎蛋太好吃。今天有人告诉我，不少仲裁都要排期到几个月之后，看来违法企业太多，仲裁员都不够用了。#尖椒部落非法解雇#</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第5天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac5%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第5天打卡</h2><p>今天整理仲裁资料，其实我和大部分被损害的劳工一样，诉求很简单，但很大一部分受薪者都被卡在不能证明与公司的劳动关系上，而不能申请仲裁。和之前在三和认识的老哥聊起，只要越来越多人拿起法律的武器，那么这些个黑厂在违法之前也会有所忌惮。#尖椒部落非法解雇#</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第6天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac6%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第6天打卡</h2><p>今天下午我戴上口罩，去了劳动服务部门递交纸质材料。交完材料，现场就给受理成功了。疫情期间，服务大厅不开门，只受理预约的。在服务大厅门外，我认识了几位没有预约的工友，她们已经被拖欠几个月工资了，真不知这段时间怎么熬过来的。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第7天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac7%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第7天打卡</h2><p>昨天我拿到了受理通知，等待开庭是漫长的。昨晚和朋友聊天到今日凌晨，谈工作聊理想。她说明明已经做了很多工，但上班期间小憩一下，又或者哪天没有加班，都会有很强烈的负罪感。公益人不仅要做营销官，按照经济规律办事；还要做牛做马，这所谓公益机构就差变血汗工厂了。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第8天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac8%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第8天打卡</h2><p>昨天我拿到了受理通知，等待开庭是漫长的。昨晚和朋友聊天到今日凌晨，谈工作聊理想。她说明明已经做了很多工，但上班期间小憩一下，又或者哪天没有加班，都会有很强烈的负罪感。公益人不仅要做营销官，按照经济规律办事；还要做牛做马，这所谓公益机构就差变血汗工厂了。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第9天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac9%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第9天打卡</h2><p>大概因为人力市场的原因，不仅这边的城中村设有检查点，这段三联路两端也设检查点，人员与车辆进出需出示通行证，没几个店家开张，格外冷清。一个环卫工大爷戴着脏脏的口罩坐在路边，功能机放出的音乐环绕四周，喧闹的音乐掩盖不了冷清。一问吓一跳，这环卫公司发的一次性口罩，五天才能供应一个。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第10天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac10%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第10天打卡</h2><p>今日我写了篇如何劳动仲裁线上预申请的步骤，提供给大家参考。上次我去劳动部门交材料，刚好遇到几个被拖欠工资的工友。她们没有闹清现在疫情时期必须要提前线上预申请，而且很多相关法律问题也没有弄明白。唉，劳工荣光之路依旧漫长。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第11天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac11%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第11天打卡</h2><p>之前看了台湾公益圈对于社工劳权问题的争论，她们成立了「非营利组织产业工会」，为社工劳权发声。真羡慕对岸的公益人，还有工会给撑腰，我们也要努力追赶了。「最大的悲剧，不是坏人的嚣张跋扈，而是非营利组织的剥削劳工。」</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第12天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac12%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第12天打卡</h2><p>今天我不关心人类，我只想过节，妇女节快乐。没有法定全民休假的节日等于没有，这完全是迫害广大劳动妇女前辈的抵抗。今天，我们必须消极怠各种工（虽然今天是周日，而且我已被非法开除，丢），就像此前意大利妇女罢做家务工那样，光荣归妇女。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第13天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac13%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第13天打卡</h2><p>今日下午，仲裁所工作人员打电话给我，问我的事情是不是疫情期间发生的，要做统计，我说算是吧。不知道她们统计这个数据，是要体谅企业，还是要体谅劳工。我陷入到不安之中，因为我完全不知什么时候疫情能解除，又不知接下来找什么工作。唉，就算这个世界不会好了，但生活还是要继续。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第14天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac14%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第14天打卡</h2><p>今日中午，仲裁所打电话喊我去领开庭通知书。下午吃午饭，我就过去领到了开庭通知书。4月7日开庭，欢迎大家到时现场围观，一起守护劳动法。还有大概一个月时间才开庭，还有这么长时间，我也想找点事情做，具体做啥还在想，囧。但不管怎样，尖椒部落的领导们，我们仲裁庭不见不散。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第15天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac15%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第15天打卡</h2><p>昨晚睡过了，今早补发一下…这几天出门，村口的检查点都不用体温枪枪毙妳了，路上的行人也越来越多，也就人力市场还未开门营业。我正常提起仲裁都快半个月了吧，尖椒部落领导始终未联系过我，看来并不打算「协商一致」，毕竟她们始终坚持这一开除不违法。那么就仲裁庭不见不散吧。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第16天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac16%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第16天打卡</h2><p>此前，我有查劳动仲裁所提供法律援助的条件，我并不满足。而自己呢又请不起专业律师，坦率地讲，我很担心自己的法律水平。今天一位热情朋友，给我介绍了一个法律援助律师，已经约好明天见面。我打算明天地铁过去，好激动，我及时会跟大家报告后续情况。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第17天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac17%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第17天打卡</h2><p>感谢广东盛唐律师事务所的罗律师和刘律师，给我提供法律援助。她们给我耐心讲解法律知识，获益匪浅，专业又耐心，太感谢了。10年余来，盛唐律所帮助3000多名移民工人维护合法权益，仅去年一年，盛唐律师就帮助两间大公司的1000多名工人拿回自己的工资。她们所做的事情，都是为工人做的实事，我很钦佩她们。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第18天打" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac18%e5%a4%a9%e6%89%93" class="header-mark"></a>第18天打</h2><p>此刻的深圳，依然不能随意进出城中村与各个小区，村口有检查点，路口有拦截。但生活总要继续，我路过公园，路过一些大型超市，门前的长椅上躺着各种休憩的人们。那些无处可去的人们，她们或者刷着手机，或者端着盒饭在吃。例外状态下，人们从日常生活的贫乏中被抽离出来，要直面赤贫的窘境。深圳转暖了，但「冬天」还未离去，我只愿龙华公园早点有广场舞的欢乐。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第19天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac19%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第19天打卡</h2><p>昨晚和好位老友视频，体验了一把云喝酒，一直聊到凌晨。啊，这一两个月来，心情低沉，都快抑郁了，喝起酒，总算放松下来。几瓶啤酒下肚，吹起牛，回忆过往，好不快活。年纪大了，喝点酒就说胡话，早上醒来，想来有点脸红。建议大家小酌怡情，喝酒后及时补水，我今天躺尸，一天狂喝水，不然会头痛。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第20天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac20%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第20天打卡</h2><p>美股熔断日常化，疫情全球扩散，事情正在起变化。世界经济繁荣几十年了，依据资本主义经济规律必然危机，泡沫也该破了，只是时间早晚问题。可是最后遭殃的还是升斗小民，我们可以做些什么？</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第21天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac21%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第21天打卡</h2><p>我在渔村长大，小时候天天去海边玩。夏天时去海边，海风就像无数个空调，纷纷落下。太阳照耀到脸上、胳膊上、腿上，一个暑假下来，直接蜕一层皮。后来，离家去上学，假期回家，夏天的海边就黑压压了。小时候海边那种空旷感，我只有冬天深夜去海边溜达才有。来到深圳打工后，我就去过一次海边。嗯，山川异域，太平洋的风吹落帝国斑驳的旗帜。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第22天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac22%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第22天打卡</h2><p>最近网路热议一位外籍人士拒绝居家隔离，不配合社区工作人员工作，被网路曝光后，遭公司开除。在雇佣关系中，老板看雇员不顺眼，当然可以开除，但提前是必须做到依法赔偿。这是程序正义，也是劳工前辈给我们争取到的权利，老板不能肆无忌惮地开除。如果这位外籍人士被非法解雇，又没有拿到应有的赔偿，我旗帜鲜明地支持她维护合法权益。还有，大家遵守防疫规定，保护自己，保护她人。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第23天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac23%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第23天打卡</h2><p>今天终于把社保转为了个人缴纳，太难了。因为疫情，深圳人社2月份补贴企业，导致2月份社保缴纳至今都没有扣费，耽误了我转个人缴纳。值得注意的是，社保补贴只补贴企业，却不补贴劳动者。很多人可能不知失业后，可自行缴纳医保与养老，改天我写个教程。医保可不能断，断掉后报销权益会损失，我们出来打工，还是要对自己好一些。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第24天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac24%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第24天打卡</h2><p>这几天深圳天气不好，阴天下雨好烦啊。中午点了份外卖，外送员居然可以进入城中村送到楼下啦。因为我到村口还有一段时间，所以我就提前出来取，然后外送员电话说我已经到楼下…啊？我都到村口了，只好再急忙忙跑回去，囧rz…妈妈今天给我寄了排骨，周末就可以收到了吧，好期待。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第25天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac25%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第25天打卡</h2><p>这几天，三联路的路口拦截终于撤离了，路上的行人多起来，越来越多的店家也开始开门营业。我认识一位工友，上周回到深圳，去了一家东莞口罩厂，打算挑战黑厂。隔离几天后，马上就要开工了，他又准备跑路。他大概还未看清现在找工难的现实，祝福他一切都好。</p>
<p><figure>
</figure>

<figure>
</figure>
</p>
<h2 id="第26天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac26%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第26天打卡</h2><p>今天出門放風，也許是週末吧，路上行人好多啊，每個人都戴著口罩，對比之前空曠的街道，真是恍若隔世。路過書店，我忍不住進去只看不買，我知道這樣性質很惡劣。書店擺滿了三體系列，真是沒想到高中看的連載雜誌會成為大眾文學。其她要不是一些什麼《天才在左，瘋子在右》的偽科學書籍，要不就是雞湯或者庸俗小說，還不如全賣教輔呢。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第27天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac27%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第27天打卡</h2><p>下午我约了一位工友逛街，5点钟刚回家，就接到仲裁庭工作人员打来电话说来取公司提交的证据副本，我急忙忙戴上口罩，背上双肩包就狂奔而去。刚刚回到家，我打开那些所谓的证据，看到里面充满了谎言和对劳动法的无知。更可笑的是，雅清居然在「证据」里面承认自己是主编，而且是我的领导，那么先前造谣我是是主编，是她的领导，是一种怎样的谣棍行径？我感到恶心！</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第28天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac28%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第28天打卡</h2><p>抑郁，无话可说，我想回矣六村玩。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第29天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac29%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第29天打卡</h2><p>听闻雷神山工人遭遇不公正对待，我想问这些工人的待遇符不符合「劳动法」，有没有签订劳动合同，如果没有，这是有关领导严重失职，并且应该按照「劳动法」加重赔偿。大家关注起来，毕竟 Labour Lives Matter！</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第30天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac30%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第30天打卡</h2><p>春天，十个海子全都复活，今天是海子忌日。其实我对海子感情复杂，一方面喜欢他倾向毁灭自我的驱力，买过西川编的海子诗全集，另一方面比较讨厌他在诗里涌现出来的庸俗的时代精神。什么面朝大海什么春暖花开，不都是些三流的房地产广告吗？海子那么讨厌太阳，喜欢春天，不就是与那个画圈老人秉持一种意识形态吗？</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第31天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac31%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第31天打卡</h2><p>自从我提交诉深圳市大辣文化传播有限公司的劳动仲裁请求之后，不少网友有看到我发布的文章，通过各种途径联系我，咨询劳动仲裁问题。（其实我也不是很懂，只能现查法律）可能疫情，劳动争议好像在增多，守护劳工权益不易，大家加油！</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第32天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac32%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第32天打卡</h2><p>这两天深圳热，坐一会都会身上发粘。今天下午空调终于修好，太平洋的风从空调纷纷落下，啊，城中村的出租屋，生是妳的老百姓，死是妳的小精灵。冷风万岁。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第33天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac33%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第33天打卡</h2><p>我提起劳动仲裁申请也有一个多月，每天都处于痛苦之中，可尖椒部落的领导不仅拒绝沟通，还公然做伪证，令人错愕。最近随着疫情在外国的蔓延，许多产业面临着风险，而承受风险的则是劳工，劳动争议案件大概也会越来越多。面对越来越多的劳动争议，我真不确定劳动部门会站在哪一边。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第34天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac34%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第34天打卡</h2><p>信口开河还不脸红，尖椒部落有关领导也许可以算典范了。用人单位给劳工缴纳社保是法律的强制规定，到了尖椒部落有关领导这里，居然成了福利，成了她们给雇员的施舍。可她们给施舍的方法居然是违法的，因为社保由第三方公司代缴属于非法，令人哭笑不得。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第35天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac35%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第35天打卡</h2><p>在三和，一个大神掉下去并不会引起太多波澜，人们不在意生命的损耗与终结，就如同尖椒部落领导们压根看不到劳工权益一样。美国确诊人数逾16万，可川普的民调依旧上升，股票大涨。不知美国有多少大神倒下，而那些与尖椒部落领导秉持同样观点的美国权贵与官僚对此并不在意，太阳照常升起。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第36天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac36%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第36天打卡</h2><p>距离4月7日仲裁开庭已进入倒计时阶段。今天下午去理发，我有三个月未理发了，理发师傅给我的用品全是一次性的，厉害了。师傅说她们3月初才开工，我想今年收入应该少了很多吧。回家路上我买了口罩和酒精，等仲裁庭上用。春宵苦短，前进吧少女！</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第37天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac37%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第37天打卡</h2><p>听说大家开始屯粮了，我也囤了一些，买了十几袋挂面、几罐红烧肉罐头、200包无糖速溶咖啡、一瓶玉米调和油。这个世界真的没有安全感，各种不预测的危机…资本主义还放大了这些危机，正如瘟疫时期，妳被公司非法解雇&hellip;</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第38天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac38%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第38天打卡</h2><p>今天下午我去劳动仲裁所补交证据，按照规定，超过举证期限补交的可以收，也可以不收，但仲裁所工作人员选择了不收，说过了举证期限。最近被开除而发生劳动争议的情况变多，大家申请仲裁一定要注意举证期限，受理之后的10日内可以提交证据。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第39天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac39%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第39天打卡</h2><p>如果哀悼有用，那么为什么还需要警察。当然，让它们认错道歉是不可能的。尖椒部落号称劳工机构，但把持这个机构的领导们与它们一样坚持不认错不道歉，荒唐至极。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第40天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac40%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第40天打卡</h2><p>还有两天就要开庭了，今天又把案件疏理了一遍，尖椒部落既不培训又不调岗，那么以不胜任工作为由解雇肯定是违法，案情非常简单。如果这个案件判我输掉，那么我觉得这仲裁庭就是玩票的。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第41天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac41%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第41天打卡</h2><p>明天上午九点半开庭 ，我倒要看看尖椒部落领导们如何在劳动仲裁庭上对付劳工，如何谣诼迫害我。我会抗争到底，戳穿两面人的虚伪把戏。之后，我将公开庭审全记录，请大家关注。愿荣光归劳工。明天不见不散。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第42天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac42%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第42天打卡</h2><p>上午仲裁结束，心累。感谢盛唐律所的法律援助，谢谢刘喻律师和罗晓燕律师。尖椒部落的律师是唐伟峰，听说是个劳工圈人士，他在庭上对我大肆造谣污蔑，口口声声说有协商一致，我那么多确认没有协商一致的邮件和公开声明，他却假装看不到。雅清作为证人，在庭上终于承认自己是我的领导，作伪证造谣说提供了两次培训，居然可以把一次初步督导交流说成两次培训。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第43天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac43%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第43天打卡</h2><p>我今天回忆了一下昨天的仲裁现场，那个所谓的劳工律师唐伟锋各种手段对付劳工，还想甩我脸上几千块钱，息事宁人，真不敢相信他是一个著名劳工机构的创始人之一。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第44天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac44%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第44天打卡</h2><p>今天下午发生了一些很不愉快的事情。哎呀，好想提桶跑路，这个臭水沟太恶臭了，不想再看一眼。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第45天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac45%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第45天打卡</h2><p>仲裁庭已经开庭完毕，现在在等结果。昨晚两点夜起的时候，我拿起手机看到朋友圈里面有对我进行人身攻击，气到发抖。听闻有些人造谣说我会在出判决结果后，会拿一些东西要挟尖椒部落，去讹钱。事实上，我所做的事情，从来都是光明正大的，不晓得这些人选择这个时间点对我进行造谣出于什么目的。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="打卡46天" class="headerLink">
    <a href="#%e6%89%93%e5%8d%a146%e5%a4%a9" class="header-mark"></a>打卡46天</h2><p>昨天深夜和一位认识多年的朋友聊天，他所在公司最近有裁员。我们聊起劳工维权的艰辛与漫长，还有这个比烂的年代。他说：「你说我们谈了十年马列毛、马列托，人到中年，终于回到接地气但又有些心酸的话题了。」唉，这个世界还会好吗？</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第47天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac47%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第47天打卡</h2><p>根据《中华人民共和国劳动争议调解仲裁法》第四十三条之规定，我与尖椒部落的劳动争议案件受理日期为03月02日，那么这个案件应当在04月17日之前结束，也就是说，在04月17日之前我应当可以收到裁决文书。最长可以延期15天，但需要书面通知当事人。如果有了仲裁结果，我会第一时间向大家报告。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第48天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac48%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第48天打卡</h2><p>有的人以我工资高、生活腐化为由，对我诉尖椒部落劳动争议仲裁一事进行迫害。我就想不明白了，就算我高工资、生活腐化，妳就可以公然违法劳动法了吗？就可以蔑视劳工的尊严了吗？这种流氓逻辑就好比强奸犯对受害者说，「我平时对妳很好啊，侵犯一下又能怎样？」太恶臭了，恶心！</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第49天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac49%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第49天打卡</h2><p>我已经一年多没回渔村老家了，想念夜晚的海边。在深圳打工生活很累，我没什么朋友，公司的领导也沒什么人情味。现在又被开除，不知道我还能坚持到什么时候。有时候，我会想是否应该远离这个是非之地，但自己被欺负了，又不想忍气吞声。难道我们出来打工混口饭吃，就没有点尊严吗？</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第50天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac50%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第50天打卡</h2><p>越来越多不好的消息传来，可既然环境再差，也不是自己首先变坏的理由。</p>
<figure>
</figure>

<h2 id="第51天打卡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%ac%ac51%e5%a4%a9%e6%89%93%e5%8d%a1" class="header-mark"></a>第51天打卡</h2><p>守护劳动法成功，今天最后一次打卡。今天上午11:30左右，我电话至仲裁委询问裁决书什么时间可以出来，工作人员说不知，但会第一时间通知我，我说按照法律45天内必须出裁决书，今天是最后一天，延期需要书面通知，工作人员告知我，不给书面延期通知。下午18:10左右，仲裁委工作人员电话告知裁决书已出，我急忙忙坐摩的跑去拿裁决书。</p>
<p>裁决结果是这样的：我的第一项诉求要求公司赔偿非法解雇经济赔偿金被支持，这意味着仲裁委裁定尖椒部落解雇我系非法解雇；我的第二项诉求要求公司赔偿失业保险待遇损失被驳回，因为是未能确认该代缴行为是否造成损失，刘喻律师之前也提醒过我需要社保部门开具的相关证明，但我打电话去问，她们说不提供这种证明。既然已经证明尖椒部落非法解雇，我也不打算针对第二项诉求进行上诉了，但第三方公司代缴肯定属于非法，而且不管是法理还是实际情况来看都造成了我的实际损失。</p>
<p>最后，感谢广东盛唐律所的刘喻律师、罗晓燕律师所提供的法律援助。五一对于劳工来说是个吉祥数字，愿荣光归劳工。</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>在深圳如何线上进行劳动仲裁预申请</title>
    <link>https://sogola.com/posts/labor-arbitration-pre-application/</link>
    <pubDate>Fri, 06 Mar 2020 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/labor-arbitration-pre-application/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/labor-arbitration-pre-application/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>此前，我因与深圳市大辣文化传播有限公司发生劳资争议，本人以为公司涉嫌非法解雇，但公司坚持不认可非法解雇这一事实，所以我打算向劳动部门提出劳动仲裁申请。（ 参见<a href="https://sogola.com/posts/file-a-labor-arbitration/" target="_blank">关于正式提起劳动仲裁的声明</a>）</p>
<figure>
</figure>

<p>经过线上预申请，并现场提交纸质材料之后，我的仲裁申请已被现场成功受理。</p>
<figure>
</figure>

<p>由于我与公司发生劳动争议期间，疫情蔓延，劳动部门已不受理现场申请，只有提前预申请，才给受理。预申请通过后，可通过邮寄纸质资料，或者预约现场提交资料。</p>
<p>其实，劳动争议仲裁线上预申请非常简单，重要的是要搞懂公司有哪些违法事实，比如拖欠工资、欠缴社保、工伤职业病的赔付等等；又或者解除劳动合同，未依法支付经济补偿金N+1；再或者单方面强制解除劳动合同，但未依法支付经济赔偿金2N。</p>
<p>弄清楚公司有哪些违法事实，再根据这些事实一一列举对公司的诉求，那么线上预申请就非常简单了，触碰几下手机屏幕就可完事。</p>
<p>要弄清公司有哪违法事实，就需要「劳动法」了。建议诸位依靠出卖劳动力维持生计的朋友们，大家都要仔细研读《中华人民共和国劳动法》、《中华人民共和国劳动合同法》等，这些个「劳动法」可是咱劳工的法宝。前辈们用血与肉换来的这些个权利，我们必须守护好。</p>
<blockquote>
<p>深圳市劳动人事争议E仲裁服务平台（以下简称E平台）是深圳市劳动人事争议仲裁院根据“智慧人社”建设规划要求，创新仲裁服务模式的一项重大举措。E平台现已开放网上申请、预约办理、文书签收、案件查询等功能，为当事人提供更为便捷、高效的仲裁服务。</p>
</blockquote>
<p>如何进行劳动仲裁线上预申请呢？通过「深圳市劳动人事争议E仲裁服务平台」申请即可。线上办理仲裁预申请业务共有三个渠道，「深圳人社」微信订阅号、「粤省事」微信小程序和与「i深圳」APP。</p>
<p>相较其她方法，通过微信进行预申请更为方便。我参考「深圳人社」推送的<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aX8PO__XF9zX12lXj7sAcQ" target="_blank">不出门最安全！手把手教你劳动人事争议仲裁手机办</a>，介绍一下微信订阅号进行预申请的步骤。而其她申请方法也只是进入申请的入口不同而已，但申请程序是一致的。</p>
<p><strong>1、关注「深圳人社」微信订阅号。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>2、点击订阅号底部的菜单，先点「办事」，然后选择「掌上办事」。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>3、找到「劳动关系」下面的「E仲裁服务」，点击进入。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>4、根据个人情况，选择登陆方式。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>5、选择身份，并阅读「使用须知」，点击下一步。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>6、根据案件情况选择「个人争议申请」或者「集体争议申请」。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p>其中「个人争议」申请为涉及1至9人的劳动人事争议申请人或其代理人可申请，每个人的争议都要独立申请；其中「集体争议」为涉及10人及以上的劳动人事争议的劳动者或者代理人才能申请。因为我是「个人争议」，所以后面的说明主要介绍「个人争议」的申请。</p>
<p><strong>7、阅读「申请告知书」，点击进入下一步。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>8、新建申请。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>9、点击「申请信息」进入申请页面。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>10、添加被申请人，被申请人为侵害我们权益的公司。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>11、根据公司注册地，选择「被申请人注册地」。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>12、输入工商注册的公司全称，点击「查询」，再点击出现的查询结果。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>13、根据公司的实际情况，进行选择与填写，之后点击「保存」。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p>如若没有企业信息，使用「国家企业信用信息公示系统」网站便可进行查询，相关查询网址可搜索引擎获取。</p>
<p><strong>14、点击「下一步」。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>15、阅读「管辖须知」，点击「下一步」。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>16、依据「管辖须知」，根据实际情况，进行选择，点击「下一步」。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>17、填写个人信息，点击保存。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>18、点击「下一步」。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>19、点击「添加请求事项」。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>20、点击「类别名称」旁的灰色字「必填」处，进行选择各级「请求」，再按照要求填写其她内容，最后点击「保存」。</strong></p>
<p><figure>
</figure>

<figure>
</figure>

<figure>
</figure>

<figure>
</figure>
</p>
<p><strong>21、如有其她请求事项，则继续点击「添加请求事项」，并根据实际填写并保存。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>22、添加完所有请求事项之后，点击「下一步」。</strong></p>
<p><strong>23、如有代理人，则点击「添加代理人」，填写代理人信息。</strong></p>
<p><figure>
</figure>

<figure>
</figure>
</p>
<p><strong>24、如无代理人，则点击「下一步」。</strong></p>
<p><strong>25、点击「送达与递交方式」。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>26、阅读「送达须知内容」，点击「下一步」。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>27、根据自身信息填写「送达信息确认」，点击「下一步」。</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>28、根据实际情况与情况，选择「预约递交」与「邮寄递交」，并填写相应信息，并按要求上传手持身份证照片。</strong></p>
<p>选择“邮寄递交”的案件，E平台将根据录入信息，生成证据材料清单供您参考（详见下图），请根据该清单邮寄仲裁申请资料。申请人对自己提出的主张有责任提供证据，证据份数为“被申请人人数+1”。</p>
<p><strong>29、确认提交后，可在「我的案件」进行查询，并根据给出的材料清单提示准备好纸质材料。之后，耐心等待审核短信或者工作人员电话，根据提示进行办理。</strong></p>
<p>当事人知道或应当知道其权利被侵害之日起一年内，可申请仲裁。（劳动关系存续期间因拖欠劳动报酬发生争议的，不受一年时效的限制。但是劳动关系终止的，应当自劳动关系终止之日起一年内申请仲裁。）</p>
<p>根据《中华人民共和国劳动争议调解仲裁法》第二十九条，劳动争议仲裁委员会收到仲裁申请之日起五日内，认为符合受理条件的，应当受理，并通知申请人；认为不符合受理条件的，应当书面通知申请人不予受理，并说明理由。对劳动争议仲裁委员会不予受理或者逾期未作出决定的，申请人可以就该劳动争议事项向人民法院提起诉讼。</p>
<p>根据《中华人民共和国劳动争议调解仲裁法》第四十三条，仲裁庭裁决劳动争议案件，应当自劳动争议仲裁委员会受理仲裁申请之日起四十五日内结束。案情复杂需要延期的，经劳动争议仲裁委员会主任批准，可以延期并书面通知当事人，但是延长期限不得超过十五日。逾期未作出仲裁裁决的，当事人可以就该劳动争议事项向人民法院提起诉讼。</p>
<p>也就是说从提交合格的资料，到案件结束，总时长应该不会超过65天。但考虑疫情时期的特殊情况，仲裁庭不开庭，可能时间会延长。</p>
<p>最后，祝大家仲裁申请成功，拿回属于自己的权益。愿荣光归劳工。</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>我的申辩：对于「胡搅蛮缠」之说的回应</title>
    <link>https://sogola.com/posts/my-defence/</link>
    <pubDate>Thu, 27 Feb 2020 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/my-defence/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/file-a-labor-arbitration/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>自从我针对深圳市大辣文化传播有限公司非法解雇一事公开维护合法权益以来，虽然有不少朋友公开或者私下里表达了我的支持，但也有一些认识或者不认识的朋友提出了这样的看法：时局艰难，中国大陆的公益组织生存且不易，为什么还要揪着这么点赔偿金的事情，去折腾尖椒部落？</p>
<p>关于维护合法权益的动机，其实我在几次回应里多多少少提到了。但既然尖椒部落和她的朋友们，以及一些围观的泛公益圈友人们都认为我的动机不成立，那我就有必要集中来为自己申辩一下了。</p>
<p>我之所以维护合法权益，根本原因真的不是为了这一点赔偿金，虽然我当前也需要多一点钱度过这段疫期，毕竟这段时间不太好找工作。此前，在我跟一些好朋友谈到公司领导单方面口头通知开除我之后，就有人建议说你可以去走围圈之路，争取更多赔偿。但一开始我其实是拒绝走这条道路的，主要也是考虑到现在公益机构都很难，宁愿自己损失一点，也要保护机构。所以我一开始还是通过内部邮件的方式，私下在与尖椒部落沟通。</p>
<p>但是，尖椒部落三次修改对我补偿金，并拒绝回答我提出的质疑时，我才认识到：尖椒部落绝不是因为经济困难给不了我合法的补偿金，而是她们压根就不想遵照「劳动法」办事，对劳动权益没有丝毫敬畏之心。</p>
<p>此时，我面临抉择。我可以选择不发声，离开这个机构，甚至永远离开公益圈，就跟许多有过类似遭遇的前辈一样；还有一种选择是站出来发声，纠正尖椒部落不尊重「劳动法」的错误态度，通过一次「劳资纠纷」让机构回到正确的轨道上来。前一种做法是安全的，后一种做法是冒险的。毕竟，尖椒部落是资方，而且其背后的大佬在公益圈有着我无法望其项背的影响力，完全可以让我的呐喊息声。</p>
<p>如果在这个时候，大兔或者雅清过来找我，坦诚地说：「我们对你的开除从程序上讲的确不符合『劳动法』，应该赔偿2N，但是机构困难，希望你予以谅解。」如果她们能通过任何管道表达这个意思，我都不可能出来声明要走法律途径。毕竟，我们面临同一个更大的危险，相互理解是应该的。</p>
<p>很可惜的是，尖椒部落没有任何人找我谈，我面对的是一种沉默的傲慢。为了让尖椒部落回归其宗旨，为了让劳工机构懂得尊重劳动者，尊重「劳动法」，我最终还是决定冒险站出来，公开进行维护自身的合法权益。</p>
<p>后来的事实也证明了，尖椒部落的管理层完全认识不到自己的错误在哪里。她们集中火力攻击我劳动能力不行，丝毫不提自己不讲「劳动法」的事情，没有体现出任何对劳动权益的尊重。大兔在她的回应中甚至说，「我坐牢也要开除你」。这是一个劳工机构管理人员应有的态度吗？而在我用事实证明自己的劳动能力合格之后，迎来的却是大兔的嘲讽——「我在搞大事，你不配和我对话」，以及尖椒部落整个机构死一般的沉寂。</p>
<p>在这个时候，我们还能说「尖椒部落很不容易，王小嗨应该表示理解，不要去围圈」这样的话吗？难道还认识不到，尖椒部落已经被一群反劳工分子把持了吗？这种情况下，大家应该做的，难道不是一起去帮助尖椒部落纠正错误，清除毒瘤吗？难道我们要任由这种错误思想发展，危害整个劳工圈吗？我觉得自己做的是正确事情，公益圈不可能因为这种自我纠正的「免疫」行为而受损，而只会因此而获益。如果有朋友不同意，可以提出反对意见，大家一起探讨。</p>
<p>最后，我想感谢所有支持我理解我的朋友们。有许多不认识的朋友，表达了对我的支持，让我非常感动。我相信，夜有多黑暗，人们追求光明的愿望就有多强烈。总有一天，我们能迎来一个尊重劳动者的时代。</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>关于正式提起劳动仲裁的声明</title>
    <link>https://sogola.com/posts/file-a-labor-arbitration/</link>
    <pubDate>Fri, 21 Feb 2020 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/file-a-labor-arbitration/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/my-defence/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>西元2020年01月22日，本人收到深圳市大辣文化传播有限公司发来的「解除劳动合同通知书」的电子邮件；到2020年02月15日此间我已经多次提醒公司涉嫌违法解雇，但公司无动于衷，被逼无奈，我只好选择将公司的荒腔走板的行为公之于众。</p>
<p>2020年01月22日到02月11日期间，深圳市大辣文化传播有限公司三番修改赔偿金额，这让我意识到公司领导对「劳动法」一无所知，她们充满了对劳动者傲慢的居高临下，这些领导居然可以肆意篡改所谓的「协商一致」。</p>
<p>2020年02月16日，在「尖椒部落」微信订阅号发出「尖椒部落关于与王先生劳动合同解除一事的说明」之后，我立刻收到了深圳市大辣文化传播有限公司发来电子邮件邀我进行「以您希望的方式直接与我们沟通商榷」。</p>
<p>此后，我发送邮件明确告知深圳市大辣文化传播有限公司涉嫌非法解雇，并明确提出依据相关法律的赔偿金之后，2020年02月22日，公司领导发来邮件告知公司不认为是违法解雇。</p>
<p>我怎么想也想不明白，为什么一间自称劳工机构的公司承认违法解雇，会有如此困难？
鉴于在此沟通期间，我似乎没有感受到丝毫作为劳动者的尊严，现在我只能选择诉诸法律手段。</p>
<p>本人已于2020年02月24日提交劳动E仲裁预申请，目前预申请已通过，下周将现场提交纸质材料。</p>
<p>我们都知道不少劳工朋友维护合法权益之路都是漫长又艰辛，而最后还不得不面对劳神费力之后的无奈与失望。我之所以选择这条崎岖小路，就是因为我要见证劳工所面临种种境遇。</p>
<p>无论守护劳动法之路有多么艰辛，也无论最后仲裁结果如何，我都会抵抗到底。</p>
<p>最后，感谢朋友们对我的支持与安慰。谢谢妳们，我会将后续情况向大家及时报告。</p>
<p>王小嗨 西元2020年2月27日</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>关于深圳市大辣文化传播有限公司非法解雇事件的最新情况</title>
    <link>https://sogola.com/posts/the-news2020220-of-illegal-dismissal/</link>
    <pubDate>Thu, 20 Feb 2020 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/the-news2020220-of-illegal-dismissal/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/the-news2020220-of-illegal-dismissal/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><h2 id="目前最新的情况" class="headerLink">
    <a href="#%e7%9b%ae%e5%89%8d%e6%9c%80%e6%96%b0%e7%9a%84%e6%83%85%e5%86%b5" class="header-mark"></a>目前最新的情况</h2><p>很多人问我去不去劳动仲裁，目前的情况是我已经回复深圳市大辣文化传播有限公司关于非法解雇赔偿金的事宜，要求她们确认单方面强制解除劳动合同的违法事实，以及基于该违法事实的经济赔偿金计算方案：</p>
<blockquote>
<p>深圳市大辣文化传播有限公司</p>
<p>对于深圳市大辣文化传播有限公司发来的电子邮件《关于离职事宜的通知》，本人不接受此通知，亦不认可贵司关于所谓的「经济补偿金」的方案。</p>
<p>首先，给予我的不应是经济补偿金，而是经济赔偿金，因为贵公司涉嫌构成违法解除劳动合同，所以请贵司先承认违法解除劳动合同的事实。依据《中华人民共和国劳动合同法》第四十七条与第八十七条，用人单位非法解雇雇佣劳动者的，必须依照第四十七条用人单位单方面预告解除情形下经济补偿标准的二倍，支付我相当于四个月工资的单方面强制解除劳动关系赔偿金。现贵司对劳动法适用不当，仅仅给予了本人等同于两个月工资的所谓补偿，于是本人要求贵司承认应支付本人的是经济赔偿金。所以，刨除已支付的，贵司还需支付本人相当于两个月工资，即12740元人民币的经济赔偿金。</p>
<p>其次，由于贵司委托第三方公司对我进行社保代缴，已经致使我无法领取失业保险金，这已构成违反失业保险相关法律规定。根据《广东省失业保险条例》第四十二条，用人单位因违反失业保险相关法律规定，致使失业人员不能享受或者不能完全享受失业保险待遇的，用人单位应依法承担赔偿责任。所以，因本人非自身意愿中断就业，根据《广东省失业保险条例》第十七条，缴费年限1至4年的，每满一年可领取1个月的失业保险金。那么，因本人已在贵司工作超过一年半，本人社保如若未被贵司非法代缴，且贵司依法为本人在社保经办机构注册并缴纳社保，本人本应可领取1个月失业保险金。根据《广东省失业保险条例》第十九条，失业保险金应依照地级以上市最低工资标准的百分之八十按月计发。现深圳市最低工资标准为2200元/月，所以贵司应赔偿本人相当于一个月失业保险金的失业保险待遇损失：2200x80%，总计人民币1760人民币。</p>
<p>综上，贵司应支付非法解除劳动关系补偿金以及失业保险待遇损失即12740+1760，共计14500元人民币。</p>
<p>另外，因被单方面强制解雇后，本人已无法操作当时与本人工作岗位相关的一些工作账号，导致之前交接工作出现偏差。现烦请贵司设法协助本人，或给出其他正常交接工作的方案。如若未给出合理的交接工作方案，本人特别在此声明，贵司应承担因贵司导致的后续交接工作延宕以及一切损失与后果。</p>
<p>王**</p>
</blockquote>
<p>去信如上，如若深圳市大辣文化传播有限公司坚持不承认相关违法事实，本人保留一切法律追究的权利，那么就得在仲裁庭上见了。</p>
<p>另外，这几天查了很多资料，之后我会把它做成一个汇编集合，发出来以供大家参考。</p>
<p>最后，再谈谈以前文中没有提到一些违法事实或法律问题：</p>
<h2 id="一劳动合同的解除条款排除了劳动合同法的强制性规定导致了劳动合同无效" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%80%e5%8a%b3%e5%8a%a8%e5%90%88%e5%90%8c%e7%9a%84%e8%a7%a3%e9%99%a4%e6%9d%a1%e6%ac%be%e6%8e%92%e9%99%a4%e4%ba%86%e5%8a%b3%e5%8a%a8%e5%90%88%e5%90%8c%e6%b3%95%e7%9a%84%e5%bc%ba%e5%88%b6%e6%80%a7%e8%a7%84%e5%ae%9a%e5%af%bc%e8%87%b4%e4%ba%86%e5%8a%b3%e5%8a%a8%e5%90%88%e5%90%8c%e6%97%a0%e6%95%88" class="header-mark"></a>一、劳动合同的解除条款排除了劳动合同法的强制性规定，导致了劳动合同无效</h2><blockquote>
<ol start="8">
<li>发生下列情形之一，乙方可以随时解除本协议：</li>
</ol>
<p>8.1 甲方违反本合同内容</p>
<p>——公司的「劳动合同」</p>
</blockquote>
<p>劳动者随时解除劳动合同的权利，对方只可怜巴巴地规定了这一条。</p>
<p>而让我们看看《中华人民共和国劳动合同法》是怎么规定的：</p>
<blockquote>
<p>第三十八条 用人单位有下列情形之一的，劳动者可以解除劳动合同：</p>
<p>(一) 未按照劳动合同约定提供劳动保护或者劳动条件的；</p>
<p>(二) 未及时足额支付劳动报酬的；</p>
<p>(三) 未依法为劳动者缴纳社会保险费的；</p>
<p>(四) 用人单位的规章制度违反法律、法规的规定，损害劳动者权益的；</p>
<p>(五) 因本法第二十六条第一款规定的情形致使劳动合同无效的；</p>
<p>(六) 法律、行政法规规定劳动者可以解除劳动合同的其他情形。</p>
</blockquote>
<p>用人单位以暴力、威胁或者非法限制人身自由的手段强迫劳动者劳动的，或者用人单位违章指挥、强令冒险作业危及劳动者人身安全的，劳动者可以立即解除劳动合同，不需事先告知用人单位。</p>
<p>《劳动合同法》中规定了多种允许劳动者行使法定解除权，与用人单位解除劳动合同的权利。这个劳动合同几乎只字未提，只说了「甲方违反本合同内容」。那么，如果发生了甲方违反本合同内容之外的，允许劳动者法定解除的情形，本合同是否承认？至少从合同条文中是看不出来的。这就构成了排除劳动合同法的强制性规定，构成了用人单位免除自己法定责任和排除劳动者权利。而这会导致合同无效或部分无效：</p>
<blockquote>
<p>第二十六条 下列劳动合同无效或者部分无效：</p>
<p>(一) 以欺诈、胁迫的手段或者乘人之危，使对方在违背真实意思的情况下订立或者变更劳动合同的；</p>
<p>(二) 用人单位免除自己的法定责任、排除劳动者权利的；</p>
<p>(三) 违反法律、行政法规强制性规定的。</p>
<p>对劳动合同的无效或者部分无效有争议的，由劳动争议仲裁机构或者人民法院确认。</p>
</blockquote>
<h2 id="二对保密义务内涵无限扩大乃至于公司内部丑闻有都可能被纳入保密义务" class="headerLink">
    <a href="#%e4%ba%8c%e5%af%b9%e4%bf%9d%e5%af%86%e4%b9%89%e5%8a%a1%e5%86%85%e6%b6%b5%e6%97%a0%e9%99%90%e6%89%a9%e5%a4%a7%e4%b9%83%e8%87%b3%e4%ba%8e%e5%85%ac%e5%8f%b8%e5%86%85%e9%83%a8%e4%b8%91%e9%97%bb%e6%9c%89%e9%83%bd%e5%8f%af%e8%83%bd%e8%a2%ab%e7%ba%b3%e5%85%a5%e4%bf%9d%e5%af%86%e4%b9%89%e5%8a%a1" class="header-mark"></a>二、对保密义务内涵无限扩大，乃至于公司内部丑闻有都可能被纳入保密义务</h2><blockquote>
<ol start="4">
<li>乙方负有对甲方业务的保密义务，主要包括：</li>
</ol>
<p>4.1 乙方需遵守公司相关规定；</p>
<p>4.2 乙方不得随意向甲方以外人士透露、发布不利于公司及公司所有品牌的信息。</p>
<p>——公司的「劳动合同」</p>
</blockquote>
<p>首先看《劳动合同法》：</p>
<blockquote>
<p>第二十三条 用人单位与劳动者可以在劳动合同中约定保守用人单位的商业秘密和与知识产权相关的保密事项。</p>
<p>对负有保密义务的劳动者，用人单位可以在劳动合同或者保密协议中与劳动者约定竞业限制条款，并约定在解除或者终止劳动合同后，在竞业限制期限内按月给予劳动者经济补偿。劳动者违反竞业限制约定的，应当按照约定向用人单位支付违约金。</p>
</blockquote>
<p>保密义务所规定的秘密，在劳动合同里仅指商业秘密和知识产权相关秘密，人大法工委主编的《中华人民共和国劳动合同法释义》77页，更是引用了《反不当竞争法》第十条来限定商业秘密的含义：</p>
<figure>
</figure>

<p>而劳动合同里却规定，所有公司相关规定内容，以及所有不利于公司及其附属品牌的信息，都被当成了保密义务所指涉的保密内容。难道公司内部出现问题，乃至拖欠工资或者性骚扰这种负面信息，NGO自家成员出于所谓「保密义务」都不能检举和揭发吗？还是说内部丑闻本身，就是NGO内部所要拼命保守的「商业秘密」？</p>
<h2 id="三劳动合同条文用语不规范" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%89%e5%8a%b3%e5%8a%a8%e5%90%88%e5%90%8c%e6%9d%a1%e6%96%87%e7%94%a8%e8%af%ad%e4%b8%8d%e8%a7%84%e8%8c%83" class="header-mark"></a>三、劳动合同条文用语不规范：</h2><blockquote>
<ol start="9">
<li>有下列情形之一，本合同自动解除：</li>
</ol>
<p>9.1 本合同期满的；</p>
<p>9.2 双方就解除本合同协商一致的。</p>
<p>——公司的「劳动合同」</p>
</blockquote>
<p>根据《劳动合同法》，劳动合同期满，其法律效果是劳动合同终止，而非劳动合同解除：</p>
<blockquote>
<p>第四十四条 有下列情形之一的，劳动合同终止：</p>
<p>(一) 劳动合同期满的；</p>
</blockquote>
<p>劳动合同解除只是劳动合同终止的一种原因，劳动合同期满则是另一种原因。只能说，起草该劳动合同的HR可能都没有仔细读过《劳动合同法》。</p>
<p>四、劳动合同要求适用民法，还适用的是《民法通则》</p>
<blockquote>
<p>根据《中华人民共和国民法通则》、《中华人民共和国合同法》和有关规定，甲乙双方经平等协商一致，自愿签订本劳动合同，共同遵守履行本合同所列条款。</p>
<p>——公司的「劳动合同」</p>
</blockquote>
<p>我已在文章中指出劳动合同不应该适用民法。不过退一步讲，就算适用民法，为什么适用的还是《民法通则》？《中华人民共和国民法总则》已于2017年正式施行。虽然《民法通则》还没有被废止（会等到新的民法典颁布之后与《民法总则》一同废止），但是本着新法优于旧法的原则，一个负责的HR也是应该注意到应该适用《民法总则》而非《民法通则》吧？</p>
<p>实际上，中华人民共和国人力资源和社会保障部及地方人社局，都有提供劳动合同范本。</p>
<p>真的不知道对方是从哪找的合同范本，真的错误百出。照着官家的劳动合同范本起草，就是全盘照抄都不会出现错误。起草时如此为之，至于是无意还是故意，也是不知道了。</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>针对大兔及其雅清各种谣诼的事实真相澄清</title>
    <link>https://sogola.com/posts/against-the-rumors/</link>
    <pubDate>Tue, 18 Feb 2020 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/against-the-rumors/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/against-the-rumors/0.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>在我发出关于尖椒部落非法解雇我一事的两篇文章后，大兔和雅清，还有其她一些所谓的女权人士，在朋友圈和公众号上，发布了一系列回应。这些回应，没有答复我所质疑的任何问题，反而充斥了各种恶毒的谎言。俗话说，造谣一张嘴，辟谣跑断腿。但是，为了揭露这伙人的肮脏本质，我愿意辛苦一把，用事实回击她们的谣言。</p>
<p>因为造谣内容很多，分布很广，所以我必须用一篇很长的文章来回应。但是，请关注此事的朋友一定耐住性子读完此文，我保证妳们对大兔和雅清等人会有一个全新的认识。</p>
<h2 id="1关于大兔和雅清两人" class="headerLink">
    <a href="#1%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%a4%a7%e5%85%94%e5%92%8c%e9%9b%85%e6%b8%85%e4%b8%a4%e4%ba%ba" class="header-mark"></a>1、关于大兔和雅清两人</h2><p>既然这两人在朋友圈诽谤攻击我，那我就不得不介绍下这两个人的情况。</p>
<p><strong>大兔：</strong> 在我去尖椒部落的时候，她在尖椒部落专职做淘宝，领取固定工资，据我观察，她在公司交社保。大兔与我所有邮件沟通都使用主编邮箱，我从未有过该邮箱的使用权限。大兔于2019年03月离职，将社企与淘宝工作交接给我。此后，她是尖椒部落管理委员会成员（以下简称管委会）。2020年01月16日，大兔于公司附近的麦当劳宣布非法解雇我。</p>
<p><strong>雅清：</strong> 18岁入职尖椒，尖椒部落老成员，尖椒部落事实上的主编。整个工作团队四个人，唯有雅清可以接收管委会的消息，并且有权以管委会的名义下达通知。除雅清外，团队其她成员的管委会训诫谈话（年检与半年检），都由雅清主持，并由雅清对团队成员进行点评、考核与总结。2020年1月16日，大兔和雅清约我在麦当劳见面，我接收到被非法解雇的口头通知。2020年01月21日，雅清给我发送「解除劳动关系通知书」的电子邮件，并抄送所有管委会成员，并且没有抄送其同事。在我的回复邮件中以违反「劳动法」的理由明确告知她们我拒绝该通知之后，雅清又发了两封荒腔走板的邮件，并抄送所有管委会成员。</p>
<p>这两人的工作能力怎么样不敢乱说，但有一点可以确定，那就是她们对「劳动法」一窍不通。2020年01月21日，在雅清主送给我并抄送所有管委会成员的「解除劳动关系通知书」中，声称给我提供一个月的赔偿金。即使她们认定的所谓我「不胜任工作」这一点成立，这也显然是违背「劳动法」的。但直到被我在朋友圈警告前，她和管委会的其她任何人都没有出来予以纠正。尖椒部落在她们的回应文章解释说赔偿金额是「机构按照自己对劳动法的理解」确定的。两名尖椒部落的管理人员，在劳工圈混迹多年，对「劳动法的理解」居然是这么一个一窍不通的水平。</p>
<figure>
</figure>

<p>劳工机构首先是「劳动法」的普及者。一个劳工机构的工作者不懂「劳动法」，就像电工不懂电，语文老师不会认字一样，是不具备起码的工作技能的表现。不懂，犯了错误还不愿意承认。著名劳工机构尖椒部落被这样的人把持着，真是让人感到可笑又可悲。</p>
<p>至于二人的品质如何，看完本文对于谎言大全的戳破，就可以管窥一二了。</p>
<h2 id="2大兔等人在性别平权问题上的伪善" class="headerLink">
    <a href="#2%e5%a4%a7%e5%85%94%e7%ad%89%e4%ba%ba%e5%9c%a8%e6%80%a7%e5%88%ab%e5%b9%b3%e6%9d%83%e9%97%ae%e9%a2%98%e4%b8%8a%e7%9a%84%e4%bc%aa%e5%96%84" class="header-mark"></a>2、大兔等人在性别平权问题上的伪善</h2><p><strong>大兔她们的造谣：</strong></p>
<p><figure>
</figure>

<figure>
</figure>

<figure>
</figure>

<figure>
</figure>
</p>
<p><strong>事实真相：</strong></p>
<p>我今年32岁，中年油腻，但我不是男人。</p>
<figure>
</figure>

<p>我从入职尖椒部落起，就声明自己是跨性别者，但无论我如何解释，尖椒部落管理层却始终不愿意承认我的跨性别身份。</p>
<p>首先声明，我虽然是跨性别者，但是并不强求得到谁的承认。绝大多数群众不接受多元性别，连同性恋都不愿意接受，更别说跨性别了。对此我表示理解，也绝不会仅仅因为别人不承认我是跨性别就鄙视别人性别意识落后。</p>
<p><strong>但是尖椒部落的领导们不一样。她们平时热衷于宣扬女男平等、多元性别的先进理念，日常混迹于各种LGBTQ运动现场，经常对别人的性别意识进行审查。但正是这样一些人，在自己控制的机构中，却不仅不尊重跨性别者，甚至连跨性别者存在的权利都予以抹杀。这种当面一套背后一套的做法，实在是太虚伪了。不知道谁给她们权力否认一个跨性别者对于自身身份认同的权利？不知道她们怎么有脸举起彩虹旗？真的不觉得羞愧吗？</strong></p>
<p>把持尖椒部落的这些两面人是性别平权运动的「叛徒、内歼、工贼」。请妳们这些人自行滚出性别平权运动，就是对这个运动的最大的贡献。</p>
<h2 id="3关于大兔等人造谣说我不能胜任工作" class="headerLink">
    <a href="#3%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%a4%a7%e5%85%94%e7%ad%89%e4%ba%ba%e9%80%a0%e8%b0%a3%e8%af%b4%e6%88%91%e4%b8%8d%e8%83%bd%e8%83%9c%e4%bb%bb%e5%b7%a5%e4%bd%9c" class="header-mark"></a>3、关于大兔等人造谣说我不能胜任工作</h2><p><strong>大兔等人造谣：</strong> 王小嗨不能胜任工作。</p>
<figure>
</figure>

<p><strong>事实真相：</strong></p>
<p>一个员工能不能胜任工作，不应该只是领导一句话决定，而是要根据员工对该项工作KPI的实际完成情况得出结论。设置KPI是公司和领导们的职责，完成KPI是员工的职责。而事实是，我所负责的绝大多数工作的kpi，都是完成了的。</p>
<h3 id="1关于编辑岗位的工作" class="headerLink">
    <a href="#1%e5%85%b3%e4%ba%8e%e7%bc%96%e8%be%91%e5%b2%97%e4%bd%8d%e7%9a%84%e5%b7%a5%e4%bd%9c" class="header-mark"></a>1）关于编辑岗位的工作</h3><p>在我刚入职的那会，公司默认编辑每人每月生产一篇内容。</p>
<figure>
</figure>

<p>从入职后到尖椒部落微信订阅号改版以前，按照每月指标一篇来看，事实很明确，我已达标。</p>
<p>2019年02月，召开年度会议，我们被领导安排进行微信改版。由每月每人生产一篇原创内容，改为每周每人生产一篇内容（原创/约稿/转发）。</p>
<p>2019年5月底，因为各种风波不断，机构决定停工，直到7月中旬才重新开工。从2019年7月到2019年8月底，按照每周一篇内容生产来看，虽然我已经有比较繁重的社区项目任务，但依然达成指标。</p>
<p>到9月份，雅清召集会议，代表管委会宣布废除微信改版时的决定，由从每月每人4篇，改成了每月每人1篇，我也是正常完成的了。</p>
<p>直到我被非法解雇接受面谈训诫的前两月，按照每月完成两篇内容生产的指标要求来看，我依然是合格的。</p>
<p>除了内容生产，领导还额外给我分配了微信公众号的排版工作。由于其她同事经常下班前后（下午六点半）才把文章发给我，所以经常造成我加班。后来我不得以才要求说，大家在4点半前就把文章发给我，否则自行负责编辑发送，雅清声称时间太赶，改为下午五点。但建议执行的效果并不理想，大部分还是由我继续编排迟来的稿件，经常加班排版发送文章。（题外话：我不像她们，老觉得因为别人导致的加班就是擦屁股，还拿这点事出来抹黑别人。很难理解这些人都是什么样的价值观。）</p>
<p>因此，就我最基本的编辑工作而言，我是完全合格的。</p>
<h3 id="2关于编辑岗位之外的其他工作" class="headerLink">
    <a href="#2%e5%85%b3%e4%ba%8e%e7%bc%96%e8%be%91%e5%b2%97%e4%bd%8d%e4%b9%8b%e5%a4%96%e7%9a%84%e5%85%b6%e4%bb%96%e5%b7%a5%e4%bd%9c" class="header-mark"></a>2）关于编辑岗位之外的其他工作</h3><h4 id="a-网课" class="headerLink">
    <a href="#a-%e7%bd%91%e8%af%be" class="header-mark"></a>A. 网课</h4><p>关于网课，我也是达标的。具体请看关于网课部分的澄清。</p>
<h4 id="b-淘宝网店" class="headerLink">
    <a href="#b-%e6%b7%98%e5%ae%9d%e7%bd%91%e5%ba%97" class="header-mark"></a>B. 淘宝网店</h4><p>关于淘宝网店，这一项工作是由大兔离职时交接给我的。从交给我到通知我离职，一直没有提出任何的KPI要求。而且，从去年3月到被训诫的这段时间，我的领导没有就我的淘宝网店工作情况进行过任何正式的成果评估和改进讨论。在2019年6月重签合同时，也没有针对此项工作的情况提出过任何异议。</p>
<p>因此关于淘宝网店的工作，我不胜任工作之说无法成立。而关于大兔所谓我拖延淘宝宝贝上货一事，后面专有一节澄清。</p>
<h4 id="c-社企项目" class="headerLink">
    <a href="#c-%e7%a4%be%e4%bc%81%e9%a1%b9%e7%9b%ae" class="header-mark"></a>C. 社企项目</h4><p>关于社企项目，这一项工作也是由大兔离职时交接给我的。这是一个独立的项目，是关于女工合作社的。该项目要求一个女工机构生产出10个产品。大兔交给我的时候，生产的任务已经交给了某女工合作社，我的工作任务只是跟踪该女工合作社进行生产。</p>
<p>我接手工作后，至少每月去该女工合作社一次，有时候一月去四五次，帮助她们开发产品。但是，该女工合作社生产能力实在有限，最终未能在项目要求的2019年9月30日前完成。由于生产单位是大兔联络的，而且当时也没有其他女工合作社可以来做这个项目，无法中途更换，所以我只能尽力去做，最终没有达成。</p>
<p>此外，大兔交接给我的时候，只告诉我经费「实报实销」，并没有说要把项目的资金全部花完，因此最后项目结项时出现了问题。关于这一点，被咎责人只可能是原本负责此项目的人即大兔。作为毫无项目主管经验也没有机会接受任何相关培训的我来说，如果大兔交接时不告诉我，我不可能知道这一点。</p>
<p>此项工作对外部依赖很大，且是半途交接给我，项目没有做成，并不能作为我无法胜任此项工作的理由。</p>
<p>而且在去年3月到被训诫（去年12月）的这段时间，我的领导没有就我的工作情况进行过任何正式的成果评估和改进讨论。在2019年6月重签合同时，也没有针对此项工作的情况提出过任何问题。</p>
<p>因此关于社企项目，我不胜任工作之说无法成立。</p>
<p>最后，还需要说一句，关于社企项目我还是投入了相当多的时间和精力的。主要是因为我觉得这个女工项目很有意义，所以愿意在没有接受任何完整培训的情况下，自己努力去做。但是，就这个项目，还有负责财务的同事质疑，妳做这个东西能给尖椒带来多少效益？我就不明白，一个劳工机构，难道不应该把帮助女工合作社放在短期的经济利益之上吗？如果是为了盈利，尖椒部落的投资方把钱放在银行吃利息，也比投资在劳工机构划算多了。劳工机构的本位思想扭曲到这种程度，也是令人发指了。</p>
<p>如上的工作占到我工作内容的95%以上。关于这些工作，我是完全达标的。我不知道她们如何得出我不胜任工作的结论。</p>
<figure>
</figure>

<p>必须指出的是，按照尖椒招聘广告里关于编辑岗位职责的描述（下一节会详细介绍），严格的说，其中社企项目、淘宝网店这两项工作就不应该由编辑（我不是管理岗，下一节会进行辟谣）来承担，但基于责任感我没有提出异议。而且，实际上，在包括主编雅清在内的4个员工中，我所承担的工作种类是最多的，其中淘宝网店和网课等涉及与外部沟通和对外部的依赖，存在较大的不确定性。我只看到我的主管雅清给我安排更多的额外工作，却从来没有人主动从我手里接走她们认为我干得不好的工作（不是帮忙，是直接接走，更换事务负责人）。一个声称要劳动团结的组织，搞成这样，不是很奇怪吗？所以，大兔宣称「民主决策」和「平等讨论」，至少对我是不存在的：</p>
<figure>
</figure>

<p>关于观察期的工作情况，她们在声明中蛮横地造谣说：</p>
<figure>
</figure>

<p>但事实是，在12月2日被训诫后的整个12月里，我完成了：</p>
<p>两个独立内容生产（达成机构的要求）</p>
<p>两个网课（12月份的网课全是我负责的，全年整个机构一共才7个）</p>
<p>社企项目12月份没有任务。</p>
<p>淘宝工作正常进行，不存在长时间拖沓的情况。</p>
<p>我不知道她们基于什么样的理由认为我在观察期（主要是12月）改善非常有限。如果尖椒部落认为，劳动者的工作情况，不应该尽量基于严格客观的工作产出统计，而是可以全凭管理者的主观感受就给予评判的话，那我无话可说。</p>
<p><strong>总而言之，截止我被通知离职前，我的工作是合格的。</strong> 她们在对我警告的邮件中提到的问题，除了关于淘宝和网课等（本文单独有辟谣），都是些统计数据不及时的小问题，完全回避了我正常完成95%工作的基本事实（如果尖椒部落的管理层认为，统计数据这种工作也是主要工作的话，我无话可说），更没有提供任何作为考核依据的客观数据。在许多资本主义企业，员工对考核结果不满意，还可以提出复议，但在尖椒部落这个劳工机构，领导却只许妳接受，要不就把妳开除。尖椒部落的某些领导，利用手中的一点权柄，肆意抹黑劳动者的艰辛付出，请问还有什么脸面以劳工机构领导的身份参与运动。相比其所反对的资本主义企业的官僚，她们在操作上，甚至在态度上，是更好，还是更差，我真的已经很难评价了。</p>
<p>如果妳们不希望我留在尖椒部落是由于价值观，身份上的差异，大可以开诚布公地与我商谈，好聚好散，但是以见不得光的手段构陷我不能胜任工作，把我排挤出尖椒，这是我绝对不能接受的。妳们的做法，不仅践踏我作为劳动者的劳动付出，还跨越了「劳动法」规这一根本底线。</p>
<h2 id="4关于雅清造谣说我是管理岗" class="headerLink">
    <a href="#4%e5%85%b3%e4%ba%8e%e9%9b%85%e6%b8%85%e9%80%a0%e8%b0%a3%e8%af%b4%e6%88%91%e6%98%af%e7%ae%a1%e7%90%86%e5%b2%97" class="header-mark"></a>4、关于雅清造谣说我是管理岗</h2><p><strong>雅清她们的造谣：</strong></p>
<figure>
</figure>

<p><strong>事实真相：</strong></p>
<p>我拿普通雇员的工资，并不是什么管理岗。</p>
<p>首先请阅读下尖椒部落的招聘广告和我的受聘邮件。</p>
<blockquote>
<p><strong>招募岗位：主编</strong></p>
<p><strong>职责：</strong></p>
<p>1、负责网站内容策划与约稿；</p>
<p>2、完成网站编辑、修改和校对等工作；</p>
<p>3、有需要时撰写文章；</p>
<p>4、新媒体平台内容策划和推广；</p>
<p>5、<strong>研究和处理网站用户的信息及读者反馈；</strong></p>
<p>6、制定发展规划，促进网站知名度的提高，有需要时协助网站宣传推广工作；</p>
<p>7、<strong>协作团队工作，包括人事管理及团队发展。</strong></p>
<p><strong>职位要求：</strong></p>
<p>1、有热诚，有领导能力，是女权主义者。有幽默感，具有开拓精神；</p>
<p>2、有采编经验，有作者资源者优先；</p>
<p>3、<strong>有团队管理经验者优先。</strong></p>
<p>4、具备主题策划，信息采编整合，文字编辑和写作能力；‭ ‬</p>
<p>5、有创意，有兴趣利用新媒体做倡导工作；</p>
<p>6、热爱新闻时事和互联网，具有一定的新闻敏感度；</p>
<p>7、愿意服务打工群体有性别意识，并愿意继续学习；</p>
<p>8、具备良好的影像（视频、图片、音频）审美。</p>
<p><strong>岗位待遇：</strong></p>
<p>1、税后（到手）工资：<strong>6800-8000元</strong>(视与本网站要求匹配程度而定) 。</p>
<p>2、机构严格按照国家有关法律法规，为员工缴纳五险及购买必要的商业保险。员工五险一金个人缴纳部分，也由机构出资缴纳。</p>
<p>3、除享受国家规定的节假日外，员工每年度可享受不少于10天的带薪年假。</p>
<p>4、有机会到全国出差，机构为员工提供每年不少于两次的，工作及个人发展相关培训机会。</p>
<p>5、妇女月经假，男性陪产假妥妥的</p>
<p>（能力未达所招聘职位要求者，视乎平台运作需要，亦可能获聘担任编辑之职位。）</p>
<p><strong>招募岗位：编辑</strong></p>
<p><strong>职责：</strong></p>
<p>1、负责栏目内容策划、约稿、编辑、发布，有需要时撰写文章</p>
<p>2、研究和处理网站用户的信息及读者反馈</p>
<p>3、新媒体平台内容策划和推广</p>
<p><strong>职位要求：</strong></p>
<p>1、有创意，有兴趣利用新媒体做倡导工作；</p>
<p>2、热爱新闻时事和互联网，具有一定的新闻敏感度；</p>
<p>3、具备一定的主题策划，信息采编整合，文字编辑和写作能力；‭ ‬</p>
<p>4、有性别意识和阶级视角，能批判自省调侃接地气；</p>
<p>5、我们希望你是女权主义者，守时不拖延，负责任，有团队精神</p>
<p><strong>岗位待遇：</strong></p>
<p>1、税后（到手）工资：：<strong>5700-6600元</strong>(视与本网站要求匹配程度而定) 。</p>
<p>2、机构严格按照国家有关法律法规，为员工缴纳五险及购买必要的商业保险。员工五险一金个人缴纳部分，也由机构出资缴纳。</p>
<p>3、除享受国家规定的节假日外，员工每年度可享受不少于10天的带薪年假。</p>
<p>4、有机会到全国出差，机构为员工提供每年不少于两次的，工作及个人发展相关培训机会！</p>
<p>5、妇女月经假，男性陪产假妥妥的</p>
<p>（能力未达所招聘职位要求者，视乎平台运作需要，亦可能获聘担任助理编辑之职位。）</p>
<p>———2018年04月29日尖椒部落招聘广告
<a href="https://www.jianjiaobuluo.com/content/11979" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.jianjiaobuluo.com/content/11979</a></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>您在尖椒的初始职位将会是编辑（第二级），负责如下工作：</p>
<p>1、栏目内容策划、约稿、编辑、发布，有需要时撰写文章</p>
<p>2、研究和处理网站用户的信息及读者反馈</p>
<p>3、新媒体平台内容策划和推广</p>
<p>—— 选取我的受聘邮件内容</p>
</blockquote>
<p>尖椒部落的员工有主编和编辑两种，如果要分出一个管理岗的话，那只能是主编。这一点从招聘邮件上也可以看出，只有主编才有管理相关的要求，而编辑就是完成各项具体事务。</p>
<p>主编（即所谓管理岗）和编辑的区别主要在于工资与权力。</p>
<p>先说工资。尖椒部落在外面公示的主编工资待遇最低工资为6800元，而我入职后第一年合同工资为5920元，为期两年续约合同写着这两年的工资为6370元。无论怎么看，<strong>我的工资始终都没有达到尖椒部落主编的最低值即6800元，就算按照一年给我加薪450元的速度，至少还要到2021年才能达到主编的最低工资水平。</strong> 至于大兔说我的薪资是最高的之一，我是普通员工，不是管理层，无法知晓所有同事的工资水平。但我的工资无论怎么高，也没有达到主编的水平。</p>
<p>再说管理权。首先，我没有权力接收到来自管委会的直接命令，其实也无渠道与管委会直接反馈意见。我2019年2月底，第一次参加年度会议之前，我都不知道还有那么多领导。管委会与工作团队沟通的渠道主要靠雅清，我从来没有直接收到过来自管委会的直接命令，何来「管理」一说？再者，每次半年检、年检，都是由雅清代表管委会对其她同事进行训诫，并由她决定其她同事的表现、考核与计划，并代表管委会对被训诫同事传达指令。<strong>在尖椒部落工作期间，我从来都是被训诫者，没有参与过对任何其他人的训诫，请问有这样的管理者吗？</strong></p>
<figure>
</figure>

<p>而且，在大兔的谣文中，她提到了管理职的一个重要权力：招人。在尖椒部落工作这么长时间，我从来没有招聘或者面试过任何人，也不了解公司的招聘情况。按照大兔的逻辑，要么尖椒部落不是「草根机构」，要么我无论如何不应该是管理岗。当然，跟大兔这帮人谈逻辑是没有意义的，因为她们从来不会尊重逻辑、事实、规则这些东西。</p>
<p>至于尖椒部落设置的轮值主编，这个压根就不是一个岗位，其实是把原本属于主编的活分给普通编辑干。</p>
<p>主编的工资与权力，我都从未拥有过。尖椒部落从未任命过我做主编，管理层的任何人也没有告知过我是主编，有管理权，直到强制解雇训诫的谈话，才莫名其妙地告诉我说，其实妳是一名主编。这是在把人当猴耍吗？不愿给我主编的钱，却妄想让我干主编的活？</p>
<h2 id="5关于大兔所谓我大半年没有更新网课的无耻胡说" class="headerLink">
    <a href="#5%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%a4%a7%e5%85%94%e6%89%80%e8%b0%93%e6%88%91%e5%a4%a7%e5%8d%8a%e5%b9%b4%e6%b2%a1%e6%9c%89%e6%9b%b4%e6%96%b0%e7%bd%91%e8%af%be%e7%9a%84%e6%97%a0%e8%80%bb%e8%83%a1%e8%af%b4" class="header-mark"></a>5、关于大兔所谓我大半年没有更新网课的无耻胡说</h2><p><strong>大兔造谣：</strong> 王小嗨大半年就搞过一次网课。</p>
<figure>
</figure>

<p><strong>事实真相：</strong></p>
<p>关于网课，机构要求的是每月完成一个。做为网课总负责人，在2019年03月到2019年12月的九个月中，我们一共做了8个网课，共计22次课时。其中我本人独立完成了4个课（占总课程数目的50%），共13课时（课时数占总数的59%）。考虑到有两个月由于某些原因暂停了网课，所以在9个月中一共完成了8个网课。我作为总负责人，工作成果是达标的。作为网课的具体负责人，我完成了大部分的课程和课时，也是达标的。</p>
<p>至于雅清参与此项工作，我觉得完全没有问题，因为她本来就是主编，主编在下属忙不过来时，主动承担下属的一部分具体工作不是很正常的吗？妳主编本来该负责的部分事务，不都在通过设置轮值主编让别人帮妳完成吗？</p>
<p><strong>总体情况见下图：</strong></p>
<figure>
</figure>

<p>如上图所示，我完成的网课分布在04、05、06、09、12月份。大兔妳血口喷人说我「大半年就完成了一个网课」，不知道是怎么算出来的？是大兔妳的眼神不好，还是妳脑子不够用，抑或是妳就为了抹黑我完全不顾事实与做人的基本良知？</p>
<p>对不起我人身攻击了，但大兔妳在我一个完全没有提到雅清姓名的文章里，撒谎说我把雅清骂成筛子了，那我今天还真就把妳给骂成筛子。我也学妳们流氓一把。</p>
<p>关于网课，还必须说明一下。</p>
<p>网课是一个探索性项目，有关领导钦定我为整个网课项目的主要负责人。在我发现女工们投稿的稿件存在种种写作上的问题之后，于2019年03月，我开始筹备女工写作班第一期，于2019年6月22日课程结束，之后又给优秀学员采购赠书，并制作毕业证，之后一一全部寄出。这个课程，广受女工好评，而且问卷调查结果显示参加课程的学员大部分都是女工。我自认为我的工作是有成效的，是受到参与者认同的。</p>
<p>##6、关于雅清加班修改我的文章</p>
<p><strong>雅清在朋友圈里说：</strong></p>
<figure>
</figure>

<p>她把这个作为重要的哭诉理由。</p>
<p><strong>真相：</strong></p>
<figure>
</figure>

<p>雅清给我改这篇文章时，我才入职还不到两周。而在此后，她没有以这么大的修改量修改过我任何其他一篇文章。</p>
<p>首先，作为刚入职的员工，对公司的文章风格等都在熟悉期，必然会有一个适应过程。正常的资本主义都会安排老员工指导和把关新员工的工作。雅清作为老员工，帮助一个刚入职不久的新员工多费点心思修改稿件，这不是很正常的情况吗？难道妳们尖椒部落的有关领导要求新员工一来就具备百分之百的工作能力吗？还拿这种事出来撒泼骗同情，要不要点脸啊。</p>
<p>其次，尖椒部落有个规定，稿件完成后，交由其她编辑审阅校对后，才能发布。每个编辑都会校对别人的问题。几乎所有人都会遇到写稿卡壳的情况，难免会让其她审稿同事等待。即使深夜审稿校对，也算日常工作的一种。我有时候也会在深夜和法定休息日帮同事校对文章。我认为，这就是我作为尖椒部落一名普通编辑应该做的事情。没想到的是，我的主管居然把这种本职工作称为「善后」，不知道这人脑子里整天想的都是些啥，秉持的是什么样的价值观。</p>
<p>所以，尖椒部落想拿这件事来作为我工作能力的定性，简直是鸡蛋里挑骨头。说实话，我上一家资本主义企业的老板，都没有这么黑。</p>
<p>我刚入职时，的确不太会写适合尖椒部落风格的文章。所以我要感谢雅清，我从这次的文章修改之中学习到了非常多，对我以后写文章非常有帮助。自此以后，她也没有再这样改过我的文章了。《尘肺病工友》一文之后，雅清对我的文章审稿工作主要聚焦于语法与文字错误，如果连这样的工作都要通宵加班完成，这种工作能力不要说主编，连普通编辑的水准都没到吧。</p>
<h2 id="7关于尖椒部落造谣说给我提供的个人督导" class="headerLink">
    <a href="#7%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%b0%96%e6%a4%92%e9%83%a8%e8%90%bd%e9%80%a0%e8%b0%a3%e8%af%b4%e7%bb%99%e6%88%91%e6%8f%90%e4%be%9b%e7%9a%84%e4%b8%aa%e4%ba%ba%e7%9d%a3%e5%af%bc" class="header-mark"></a>7、关于尖椒部落造谣说给我提供的个人督导</h2><p><strong>尖椒部落在回应里说：</strong></p>
<figure>
</figure>

<p>在我在尖椒部落的工作期间，公司仅提供过一次个人督导，而这次督导实际上是完全无效的。而公司对我训诫（2019-12-02）后的观察期，并没有提供过任何个人督导。</p>
<p><strong>具体情况如下：</strong></p>
<figure>
</figure>

<p>领导邀请T做督导，领导已经说联系好了，但我于2018年11月30日去联系，她却说没有答应做我的督导（无力吐槽）。而且不久之后，她这个人就被捉了，消失了。</p>
<p>过了一段时间，又给我介绍了一个督导。我跟她正在聊天，刚约好了见面的时间与地点，但她突然发消息说，她现在在家，police来了，她要马上删除聊天记录。我将情况马上在工作群内汇报给领导。后面此人就消失了一段时间，出于保护机构的考虑，也没有再联系了。</p>
<p>2019年停工时候的夏天，实在找不到人，一个领导（管委会成员）来对我进行督导。但是这次督导效果很差，完全没有作用。首先她是异地的，对我本人完全不了解，就乱说一通，鸡汤一番。其次，这个所谓的「资深工作者」和我一起参加了一个由她带的深圳在地机构的工作坊，结果就来了两个女工，其她全是工作人员，就在微信朋友圈大秀一番（涉及隐私，就不爆料了），妥妥NGO老油条，令人生厌。</p>
<p><strong>在我被训诫警告后，尖椒部落并没有提供任何的督导或者培训。</strong></p>
<p>因此，尖椒部落所谓的「多次单对单督导」完全是赤裸裸的谣言。就一次督导，还是安排这么个老油条，对我没有任何实质性帮助。</p>
<h2 id="8关于大兔指责我拖延淘宝宝贝上架一事的澄清" class="headerLink">
    <a href="#8%e5%85%b3%e4%ba%8e%e5%a4%a7%e5%85%94%e6%8c%87%e8%b4%a3%e6%88%91%e6%8b%96%e5%bb%b6%e6%b7%98%e5%ae%9d%e5%ae%9d%e8%b4%9d%e4%b8%8a%e6%9e%b6%e4%b8%80%e4%ba%8b%e7%9a%84%e6%be%84%e6%b8%85" class="header-mark"></a>8、关于大兔指责我拖延淘宝宝贝上架一事的澄清</h2><p>大兔在她那篇文章里说，我拖延。涉及两个产品。</p>
<p>第一个是一款胸针：</p>
<figure>
</figure>

<p>第二个是一个泰国的手工制品：</p>
<figure>
</figure>

<p><strong>真相是：</strong></p>
<p>淘宝是一个探索性项目，公司领导钦点我为淘宝网店项目的全权负责人。作为一个探索性项目，领导并未下达指标。我作为负责人，从机构的宗旨出发，认为网店的主要目的主要是为了宣扬性别与阶级的立场，让大众通过商品的一种来看到女工。</p>
<p>作为淘宝网店的全权负责人，我认为我有权决定淘宝店铺该上架哪个宝贝，不上架哪个宝贝。没人有对我正式规定说（有证据，请拿出来）：某某人告诉我上架哪个产品，我就得上架哪个产品。这些提议即使有，对我来说也都只是建议。我根据具体的人力情况和产品的价值，来决定是否上架。</p>
<p>首先从工作关系来说，大兔作为机构领导，在把淘宝网店工作全权交接给我之后，仍然无视我作淘宝网店全权负责人的身份，对我的工作横加干涉，指挥我该哪个补货，该上架哪个产品。我出于对领导的尊重，没有公开的顶撞她，但不满是一直有的。</p>
<p>在我工作期间，我认为，要不要到淘宝上架什么宝贝，补货什么宝贝，应该完全我说了算，除非专门就我相关的工作职权作出明确限制。现在跑来发文章指责我说没按照妳大兔的意思操作就是无可忍受的拖延，是不合格的劳动力。那妳们为什么不一开始就别说我是淘宝网店负责人，直接说我是上货补货打杂的操作员得了呗。如果我只是上货操作员，妳大兔也好，雅清也好，让我上啥我上啥。就是让我上架一坨屎，我也立马屁颠屁颠地给搞上去。</p>
<p>2019年02月的全体（领导与雇员）参加的年度会议上，领导明确决议淘宝店太浪费时间，后续工作主要清库存。此后没有人通知我要按照某种目标去运营这个淘宝店。我出于个人自觉，还是投入了相当一部分时间运营淘宝网店，并没有敷衍了事。（不按照妳大兔的建议上货，不等于我敷衍了事。）</p>
<p>再具体说我拖延补货或者上架的产品。</p>
<p><strong>真相是：</strong></p>
<p>淘宝是一个探索性项目，公司领导钦点我为淘宝网店项目的全权负责人。作为一个探索性项目，领导并未下达指标。我作为负责人，从机构的宗旨出发，认为网店的主要目的主要是为了宣扬性别与阶级的立场，让大众通过商品的一种来看到女工。</p>
<p>作为淘宝网店的全权负责人，我认为我有权决定淘宝店铺该上架哪个宝贝，不上架哪个宝贝。没人有对我正式规定说（有证据，请拿出来）：某某人告诉我上架哪个产品，我就得上架哪个产品。这些提议即使有，对我来说也都只是建议。我根据具体的人力情况和产品的价值，来决定是否上架。</p>
<p>首先从工作关系来说，大兔作为机构领导，在把淘宝网店工作全权交接给我之后，仍然无视我作淘宝网店全权负责人的身份，对我的工作横加干涉，指挥我该哪个补货，该上架哪个产品。我出于对领导的尊重，没有公开的顶撞她，但不满是一直有的。</p>
<p>在我工作期间，我认为，要不要到淘宝上架什么宝贝，补货什么宝贝，应该完全我说了算，除非专门就我相关的工作职权作出明确限制。现在跑来发文章指责我说没按照妳大兔的意思操作就是无可忍受的拖延，是不合格的劳动力。那妳们为什么不一开始就别说我是淘宝网店负责人，直接说我是上货补货打杂的操作员得了呗。如果我只是上货操作员，妳大兔也好，雅清也好，让我上啥我上啥。就是让我上架一坨屎，我也立马屁颠屁颠地给搞上去。</p>
<p>2019年02月的全体（领导与雇员）参加的年度会议上，领导明确决议淘宝店太浪费时间，后续工作主要清库存。此后没有人通知我要按照某种目标去运营这个淘宝店。我出于个人自觉，还是投入了相当一部分时间运营淘宝网店，并没有敷衍了事。（不按照妳大兔的建议上货，不等于我敷衍了事。）</p>
<p>再具体说我拖延补货或者上架的产品。</p>
<figure>
</figure>

<p>大兔提到的第一个商品是一款胸针。我的确是一直拖延着没有补货。现在回想了一下没有补货的原因，是因为我不认同这款产品显露出来的庸俗和消费主义气息。妳们自己看吧。「桃花」，「有钱」，这是一个劳工机构应该去倡导的东西吗？我没有把网店看成是一个主要为了赚钱的平台，因此内心极力抵制此类无聊的商品。</p>
<p>而与尖椒部落的宗旨符合的产品，我并没有拖延。我一直在补货女权与LGBTQ相关产品，比如打砸父权制胸针、彩虹布贴、彩虹胸针，我都一直在补货。</p>
<p>而关于泰国的手工制品，因为每种只有一两个，需要一个一个上架，工作量大，边际收益太低。出于工作优先级的考虑，把上架这个产品的时间一直推后，等到有空闲了再来搞。我认为，这样操作对尖椒部落的损失并不大，因为我负责的事务实在是太多了，其中任何一件事都比上架这个泰国的宝贝重要许多倍。</p>
<p>正因为淘宝网店是一个探索性的项目，所以机构没有给出KPI指标要求。而且在我被训诫之前，所有跟我谈淘宝业务的人，都只是让我补货上架。对于这些要求，我从来都当做建议看待。</p>
<p>需要提及一个事情，这件事尤其暴露某些人的立场。我关注到打工诗人周启早的诗歌，想帮他代卖诗集，传播他的诗歌，其实也就是弘扬尖椒部落的理念。所以我拍了照，制作了宝贝详情，但遗憾的是因为许可证的原因没有上架成功。后来，我给诗人周启早的书打包、发货与统计情况，同事们都看在眼里，我也跟他们分享了上架失败的事情，希望她们给一些建议。结果，一位同事看到后说：妳做这些，能给尖椒带来什么？我心里瞬间一万只草泥马飘过。帮助打工诗人传播她们的诗歌，不是我们最基本的责任和义务吗？投资人给我们机构资金，不是让我们去传播工人文化，难道是让我们去赚钱的吗？尖椒部落充斥着这种毫无阶级意识，毫无劳工意识的混混，违法解雇员工也就不奇怪了。</p>
<figure>
</figure>

<p>而与尖椒部落的宗旨符合的产品，我并没有拖延。我一直在补货女权与LGBTQ相关产品，比如打砸父权制胸针、彩虹布贴、彩虹胸针，我都一直在补货。</p>
<p>而关于泰国的手工制品，因为每种只有一两个，需要一个一个上架，工作量大，边际收益太低。出于工作优先级的考虑，把上架这个产品的时间一直推后，等到有空闲了再来搞。我认为，这样操作对尖椒部落的损失并不大，因为我负责的事务实在是太多了，其中任何一件事都比上架这个泰国的宝贝重要许多倍。</p>
<p>正因为淘宝网店是一个探索性的项目，所以机构没有给出KPI指标要求。而且在我被训诫之前，所有跟我谈淘宝业务的人，都只是让我补货上架。对于这些要求，我从来都当做建议看待。</p>
<p>需要提及一个事情，这件事尤其暴露某些人的立场。我关注到打工诗人周启早的诗歌，想帮他代卖诗集，传播他的诗歌，其实也就是弘扬尖椒部落的理念。所以我拍了照，制作了宝贝详情，但遗憾的是因为许可证的原因没有上架成功。后来，我给诗人周启早的书打包、发货与统计情况，同事们都看在眼里，我也跟他们分享了上架失败的事情，希望她们给一些建议。结果，一位同事看到后说：妳做这些，能给尖椒带来什么？我心里瞬间一万只草泥马飘过。帮助打工诗人传播她们的诗歌，不是我们最基本的责任和义务吗？投资人给我们机构资金，不是让我们去传播工人文化，难道是让我们去赚钱的吗？尖椒部落充斥着这种毫无阶级意识，毫无劳工意识的混混，违法解雇员工也就不奇怪了。</p>
<figure>
</figure>

<p>虽然如此，我一直在尽力保证淘宝的及时发货，因为这与淘宝信用休戚相关，所以不敢怠慢。每天上班先忙着打包，通常这样就过去了一个小时。打包完再联系快递。最难的是等待快递员上门，很多时候，我都要等到很晚。</p>
<figure><figcaption>
            <h4>快递员跑路了</h4>
        </figcaption>
</figure>

<p>虽然如此，我一直在尽力保证淘宝的及时发货，因为这与淘宝信用休戚相关，所以不敢怠慢。每天上班先忙着打包，通常这样就过去了一个小时。打包完再联系快递。最难的是等待快递员上门，很多时候，我都要等到很晚。</p>
<h2 id="9结语" class="headerLink">
    <a href="#9%e7%bb%93%e8%af%ad" class="header-mark"></a>9、结语</h2><p>说真心话，在决定维权去推动尖椒部落改正问题时，我绝没有想到，大兔和雅清这两位我共事一年半多的领导，居然是两个精于说谎的谣棍。所以，在这篇文章里，我也就不客气了。真相就是真相，事实就是事实，不允许任何人篡改。妳敢造谣，就得接受别人愤怒的骂声。</p>
<p>也许在大兔这些人眼里，维护自身利益高于一切价值。什么平等、自由、程序正义、规则，事实，都可以被无视或者随意扭曲。但我相信，无论恶势力多么强大，它终究会被善良和勇敢的人们所战胜。无论尖椒部落的管理层在性别问题和劳工问题上有多么反动，都无法阻止进步运动的滚滚洪流。</p>
<h2 id="附件大兔的谣文" class="headerLink">
    <a href="#%e9%99%84%e4%bb%b6%e5%a4%a7%e5%85%94%e7%9a%84%e8%b0%a3%e6%96%87" class="header-mark"></a>附件：大兔的谣文</h2><p><figure>
</figure>

<figure>
</figure>

<figure>
</figure>
</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>关于我被非法解雇一事的补充说明</title>
    <link>https://sogola.com/posts/additional-note-on-my-illegal-dismissal/</link>
    <pubDate>Sun, 16 Feb 2020 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/additional-note-on-my-illegal-dismissal/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/additional-note-on-my-illegal-dismissal/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>昨天的文章由于涉及内容较多，思来想去，我觉得有一些关键的地方说得不太清楚，尤其是关于解雇我的理由。这里补充再说明一下。</p>
<p>当时对我有个警告，那是一个会议决议。这个决议也是由可参与会议的领导发给我的。</p>
<blockquote>
<p>xh半年检会议记录：</p>
<p>工作期间一些主要问题</p>
<p>1、行政</p>
<p>轮值主编期间，回复作者邮件和整理排搞表的时候，经常会有遗漏和错误，或者没有及时整理，带来交接上的问题。</p>
<p>网店收支账目和项目总结有比较严重的拖延。</p>
<p>2、内容生产</p>
<p>在内容策划方面很少提出建设性意见，在标题、排版、传播等方面缺乏编辑的敏感度。</p>
<p>对自己负责的平台运营状况没有做及时的跟进总结，数据更新不及时。</p>
<p>3、管理</p>
<p>主要负责工作是网店运营和网课的开发。经常处于停滞状态，没有及时上新和开发新课程，缺乏统筹和计划，也没有及时跟进进展。</p>
<p>没有发挥应有的管理职能，工作状态被动。</p>
<p>综上：经管委会讨论决定，给予xh一次警告，并给予两个月的观察期。如果在两个月内以上问题没有得到显著改善，公司将会提出辞退，终止与xh的劳动关系。</p>
<p>——2019年12月02日，我收到邮件的内容</p>
</blockquote>
<p>在她们发出这个决议的两个月后，就宣布我不胜任工作，并通知我终止劳动合同，可能在她们眼里，这是非常合规的流程吧。</p>
<p>但是，从一个劳动者的角度，我需要明确几个事实，免得有人捏造另一番叙事，搞得好像我是扭曲真相，故意找尖椒部落的茬。</p>
<p>首先，梳理下我在尖椒部落工作的时间线，请看下图。工作内容中黑色粗体部分表示新增工作内容。</p>
<figure>
</figure>

<blockquote>
<p>讨论结果：</p>
<p>1、原创内容需要团队参与/兼职编辑专注工友稿件/畅子砍掉涨知识的内容/
——2019年10月30号会议记录的电子邮件</p>
</blockquote>
<p>第一，我入职尖椒部落后的一年，既通过了试用期顺利转正，而且转正后在工作能力的问题上没有受到任何的警告。可以说，在入职后的一年内，我对于我的工作职责是胜任的，否则早对我提出警告并解雇了，不可能还给我续约。需要说明的是：在入职一年内，我的岗位是编辑，我的工作职责是编辑。从2019年2月份后额外安排了女工写作班的工作，5月份正式安排了网店和社企等工作，但是主要的工作仍然是聚焦于编辑工作。</p>
<p>第二，领导安排我工作满一年后合同续签，机构说我的能力有所提升，给我涨了450元的工资，但是岗位并没有改变，工作内容也没有调整。自合同续签后的五个月，也没有对我的工作提出任何的警告。</p>
<p>第三，从2019年11月开始，我的主要工作内容即编辑工作，开始被外包，也就是所谓的「兼职编辑」。而就在开始使用外包后一个月左右（2019-12-02），对我的提出严肃批评。批评的目的，明眼人都能看出来，不是为了帮助我改进，而是要按照「不胜任工作」开除我，以规避法律规定的2N赔偿。为了做得好看，她们还设置了两个月的观察期。</p>
<p>第四，但是，在2020年1月16日，在她们自己设置两个月「考察期」还没结束，也没有对我进行任何工作的详细评估的情况下，就通知我被解雇了。我想，任何人都能看出来，这个所谓的劳工机构，是多么迫不及待地把我开除了。</p>
<p>第五，不过，她们自以为搞一个会议结论警告一下员工，自行设置所谓考察期，就可以用最便宜的方式解雇员工了。但是她们不懂的是，「家法」代替不了国法。国法规定，你得对你认为不能胜任的员工进行培训，且培训后评估仍然不合格，才能以N+1的代价解雇员工。但实际上，尖椒部落在警告我之后，没有对我进行任何的培训，也没任何评估。所以，这自导自演的一场玩弄劳动者的游戏，是纯属非法的。一个劳工机构难道还不清楚「劳动合同法」的规定吗？这恐怕是有意为之吧。</p>
<p>第六，还需要提一句。就一个简单的赔偿金额，我的主管通过邮件给我先后变了三次，第一次是1个月赔偿，第二次1个月+15天赔偿，第三次是两个月+15天的赔偿。是她们不懂法律，还是觉得我不懂法？看人下菜吗？</p>
<p>面对一个违法解雇员工，违法使用代缴社保，用外包或者说兼职代替正式工的劳工组织，我仍然还得这么自辩一番，这令人感到心酸。但是，事实就是事实，真相就是真相，这不容得有权有势者任意篡改。</p>
<p>而且我在此声明：作为尖椒部落雇员，对于有关领导侵害我的权益的违法行为，本人保留采取法律措施的权利。</p>
<p><strong>邮件截图</strong></p>
<p><figure>
</figure>

<figure>
</figure>
</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>我被尖椒部落非法开除：为什么劳工机构的官僚比资本家还要凶狠</title>
    <link>https://sogola.com/posts/i-was-fired-illegally/</link>
    <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/i-was-fired-illegally/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/i-was-fired-illegally/2020215.1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>我今年三十二岁，作为尖椒部落编辑，被领导开除了。</p>
<p>2018年06月04日，我正式入职尖椒部落。从前，我觉得深圳就是我的远方，因为那里的工人充满力量，她们创造了整个世界。工作伊始，怀着对理想的憧憬，我加入了这个集体，与工人同志并肩战斗。</p>
<h2 id="喜悦" class="headerLink">
    <a href="#%e5%96%9c%e6%82%a6" class="header-mark"></a>喜悦</h2><p>来到尖椒工作真的是三生有幸。一位朋友这样跟我说：「在我们外面看来，尖椒就是革命的号角。」接到offer时候，甚至在山东老家里激动到跳了起来。从学生时代起，我就经常参与社会活动，与各种公益组织联系，和志同道合的朋友进行田野调查。虽然自己很微小，但是总想为改变世界做点什么。</p>
<p>来到深圳后，为了更方便地采访工友，撰写田野调查，我就在位于三和人才市场不到5分钟的步行距离的地方，找了一间十多平米出租屋。很多时候都是利用节假日本该休息的时间去找工友聊天，尽量与工人阶级感同身受。</p>
<p>虽然经常去三和蹲点调查，但是我总想着，获得街角社会学意义上的第一手素材，是很重要的。所以2018年十一假期期间，我在三和人才市场的招贴栏中寻觅半晌，找了一个日结临时工，当地铁安检员，力图完成一次参与式观察。下午四点多就到了三和，去工头那里集合。期间几乎是一刻都没有停歇，一直折腾到晚上，我才回到出租屋。具体经历在此就不加详叙了，有兴趣的朋友可以去看我的文章：《日结零工手记：三和大神的赤裸生命》。</p>
<figure>
</figure>

<p>文章在公众号发布的那一刻，真的感慨自己年纪大了，经不起折腾，不像年轻时候那样精力充沛了。如果连续熬夜，可能整个一周都会有点头晕。原来还有朋友私下跟我开玩笑：《论语》讲三十而立，你可别立没立起来，反而倒下了。</p>
<p>作为编辑日常撰写和处理稿件、统计数据并做好数据分析，这些工作我都是全身心投入。在这个过程中，也与诸多工友在写作上进行切磋和交流。渐渐地我发现，有些工友们虽然长期写稿，但写作进步并不大，便萌生了「女工写作班」的想法。我几乎是发动了自己所有的人脉关系，也问遍了朋友圈的好友，终于在中央戏剧学院副教授的赵老师引荐下，我认识了创意写作书系的编辑李老师，由她担任写作班的讲师。</p>
<p>在与讲师反复研讨和确认后，写作课终于开起来了。整个课程将近150名学员，所有学员的作业，都需要及时批改。所以每次学员们的写作课作业，都需要发送至我的邮箱，经过我挨个汇总之后，最后再发给讲师。讲师批阅后，我也得再一个一个地回复给学员。单单批改，其实也不足够，为了让每一个学员得到个性化的反馈，我要与她们时刻保持沟通，当好学员和讲师的桥梁。写作课结束后，女工都反映课程实用，服务周到。看到女工学员学习有所收获，我也与有荣焉。</p>
<p>每次翻译文章，都要深夜眼睛不离屏幕。遇到翻译的疑点、难点，我必须通宵赶工，因为真的是不斟酌好语句就睡不着。为了搜寻到适合尖椒视野（劳工与性别）的英文文章做译介，我翻遍各种外国网站，通常这样一天就很快过去了。晚上回家再做翻译，第二天交给自己的好友帮忙做校对、润色，与他们讨论措辞、译法，努力将翻译的质量做到最好。</p>
<p>再后来，我被分配的工作也越来越多，做网店、做社企、做网课。网店收发快递的工作都由我来承担，每天上班都要先打包快递，联系快递员，这就一个多小时过去了。有一天，我等快递员等到快晚上11点。做社企，有时候需要跑一下合作的社会机构，进行联络工作，来回路上就要将近四个小时。而网课需要资源，如果搜索各大网盘引擎一无所获，也只能厚着脸皮找朋友打探。</p>
<p>虽然隐隐约约发现，这些任务与当初我接到的受聘邮件所规定的岗位职责不一致，但是我还是照单全收了。毕竟，以前心中所想的，就是现在我所做的。在尖椒的每一天，我都觉得这是我梦寐以求的工作。</p>
<p>⼊职⼀年半以来，我认识了很多⼯⼈朋友和同志，从她们身上感受了⽆穷的⼒量，同时我收到了赞美、喜悦和意义，这些荣光使得狭⼩出租屋变得不再拥挤，因为这是我喜爱的⼯作，⼈常说「此⼼安处是我家」，深漂已经⽣了根。</p>
<h2 id="转折" class="headerLink">
    <a href="#%e8%bd%ac%e6%8a%98" class="header-mark"></a>转折</h2><p>曾几何时，我一边抹着眼泪一边采访尘肺病工友，听他诉说身体的苦痛，他所遭遇不公。那时，我在想这个世界还会好吗？</p>
<p>但这个世界真的不会好了。我更惊恐地发现，我也遭遇了和无数工友们同样的命运。</p>
<p>2020年01月16日，我被一位领导告知去麦当劳「谈点事情」。</p>
<p>那时候，网易和华为的暴力裁员，热度还未过去，坊间流传着关于251的各种段子。大家都还在讨论要随身携带录音笔，谨防与HR谈话。</p>
<p>其实为了采访和田野调查，我就自费买了录音笔，可偏偏出门之后才发现粗心大意没带。不过我也没当回事：也许只是讨论一下工作，还能真的像华为那样？</p>
<figure>
</figure>

<p>到了麦当劳，就看到我的两位领导已经端坐。而他们说的第一句话，就是解雇。大脑霎时间一片空白，但是我记忆中还是清楚地记得：</p>
<p>领导：你都有关注国际新闻，应该也知道现在各方面形势都不好。
我：唔。
领导：你的工作能力达不到主编的要求，你的工资又很高。
我：唔。
领导：我们的经济也困难，你就不合适再继续&hellip;
我：行吧。
领导：真的不是你不好，我们不需要一般的人了。
我：唔。
领导：之后有需要写推荐信，机构可以帮忙写。也可以给做尖椒的兼职编辑、投稿、翻译翻译文章之类的。
我：唔。
领导：公司补给你一个月的补偿金。</p>
<p>震惊之中，我耷拉着头，从麦当劳回到了办公室。坐在办公桌前突然手机响了，一看是我的妈妈。妈妈问我什么时候回家，还准备了满满一冰箱排骨，等我回家去吃。这一年来猪肉涨价，我最爱吃排骨，但是已经很久没买过了。</p>
<p>最近，妈妈打电话也是催我回家，但我害怕春运途中感染新冠肺炎，借⼝推辞了。妈妈会我说下次回来也给我做，但我不知道何时再次归乡。恍惚之间挂了电话，我⼀个中年⼈竟然流下了眼泪，我不敢说其实我早就退掉了⼀个多⽉前就买好的过年回家的票，因为我没有脸回家。</p>
<p>处于震惊之中的不光只有我，还有我的同事，她们也是当天被告知辞退了一位同事。在外面看来，尖椒是一个民主的团队。实际上，我们内部也是宣传人人平等，凡是都要公开讨论，人人表达意见。可我被开除一事，从未公开讨论过，其它同事也从未表达过意见。</p>
<h2 id="疑惑" class="headerLink">
    <a href="#%e7%96%91%e6%83%91" class="header-mark"></a>疑惑</h2><p>领导说机构经济困难，这我都可以理解，毕竟大家现在都挺困难的。我完全可以自愿降薪，甚至暂时不要工资。在内部民主决策，充分讨论后，我可以自愿离职。甚至尖椒部落为了规避法律风险，赔我2n的补偿金，我都愿意如数返还，再捐给机构。可不要说机构的资金问题，我无权过问之外，就连同事发多少工资，我都不知道，每次发工资时大家都得偷偷摸摸。</p>
<p>领导说我工资高。我就很奇怪了，要是赚钱，我会不远千里来到一个NGO工作吗？我寻思着，且不说做这份工作还要承担一些政治上的风险，再说了，深圳生活成本那么高，一个人租房住，城中村的房租蹭蹭地涨，我每月工资其实也仅仅够勉强维生而已。</p>
<p>领导说我是「主编」，可我们不是人人平等的机构吗？怎么还有权力关系的划分？而且我的offer与合同上也明确写着「编辑」，并不是什么「主编」，而且在机构内部同事的普遍认知中，我也不是什么领导。</p>
<p>前段时间，与领导谈话，我提了一嘴，我都不知道为什么被分配了这么多活，领导一句话「你自己没长嘴啊」就把我顶回去了。这意思是让我提出来拒绝你分配的工作任务？但是我是一个权力关系的下位者，你领导安排工作，我敢不干吗？</p>
<p>领导说即使我被解雇，也可以做「兼职编辑」。这突然让我想起来，其实尖椒部落早在一两个月前就启用了兼职编辑。这事没有事前商量，只有会议上的告知。慢慢地，我和另一位编辑的日常编辑工作都分到「兼职编辑」身上了。真的不知道工资高是借口，还是经济困难是借口。</p>
<figure>
</figure>

<p>这时我才想到：使用「兼职编辑」的成本当然比使用正式工便宜，尖椒部落的自家员工，我和我的同事，在领导看来只是一个商品而已。一个员工作为商品都有一个价，买完用过一段时间，就可以毫无顾忌地扔掉，然后千方百计地去寻找更低价的商品。我毫不怀疑，这一切都是资本逻辑使然。而作为劳动者，我却没有丝毫尊严。</p>
<p>万念俱灰，下班后，我回到出租屋躺在床上盯着天花板发呆。只想着怎么办，我的房租要怎么办？我是不是要收拾东西回老家了？</p>
<h2 id="合同" class="headerLink">
    <a href="#%e5%90%88%e5%90%8c" class="header-mark"></a>合同</h2><p>被单方面告知解雇后，又遭遇疫情。我已经半个多月没有吃过菜与肉了，方便面和糙米饭就是我每天的口粮。每天磕两片一盒四块五的VC片，这样就不用买水果了。我⽇夜颠倒，在屋里闷得受不住，到附近毫⽆意义地游荡⼀会⼉，去三和人才市场和大神们聊聊天是我最开心的事情，就仿佛自己也过上了一种三和大神般的生活。</p>
<figure>
</figure>

<p>我感到失望和愤怒。我失望，领导作为共同理想而努力的团队的大佬，居然不拿自家员工当人看。我愤怒，作为全国知名劳工机构的领导，口口声声为了女工的权益，为女工发声，居然双重标准，做两面人，可以这样肆无忌惮地无视「劳动法」相关法律。</p>
<p>虽然处于被羞辱的失望和被损害的愤怒之中，但理性告诉我，自己的存款已经所剩无几，应该查查能不能领到失业保险，好歹得把下个月房租交了吧？</p>
<p>打开了电脑，开始使用搜索引擎检索「失业保险」相关信息，可检索到的信息就让人窒息了：根据《失业保险金申领发放办法》第七条，申领失业金，必须有缴纳社保的所在单位出具的解除劳动合同的证明。</p>
<p>可我的社保是代缴的，我和我的劳动合同中所谓「第三方机构」根本没有劳动关系，尖椒部落即使给我开具证明，我也无法领取失业金。原则上来说，如果我的社保没有被非法代缴，我入职尖椒部落超过一年半，是可以领到一个月的失业保险金的。</p>
<figure>
</figure>

<p>过了两三天，我才从这个让人发抖的消息之中缓过神来，发了条朋友圈。其中一位领导说：「好好反思」。好好反思？反思什么，反思资本主义的不公吗，这点我从来都知道。人都有侥幸心理，都觉得牢厂那样的暴力裁员轮不到自己，我也不例外，只是没想到如此凄惨。</p>
<p>出于多年关注劳动问题所养成的直觉，我翻出来了我与公司签订的劳动合同，发现了一些匪夷所思的事情，合同里这样写：</p>
<blockquote>
<ol start="5">
<li>甲方支付乙方劳动报酬的标准、方式、时间：</li>
</ol>
<p>甲方每月最后一个工作日向乙方支付人民币陆千叁佰柒拾元整为劳动报酬，并委托第三方机构为乙方缴个人所得税、社会保险费及住房公积金。</p>
</blockquote>
<p>居然把委托以第三方机构缴纳社保等等这样的违法行为，公然写入劳动合同？</p>
<p>且先不论，代缴失业保险都已经无法领取失业金了。根据《社会保险法》第五十八条规定，「用人单位应当自用工之日起三十日内为其职工向社会保险经办机构申请办理社会保险登记。」而根据《广东省社会保险基金监督条例》第二十一条规定，2016年07月起，任何单位和个人不得通过虚构劳动关系、伪造证明材料等方式获取社会保险参保和缴费资格，社会保险行政部门在办理案件时发现单位和个人涉嫌社会保险欺诈犯罪的，应当依法向同级公安机关移送案件。也就是说，代缴实际上属于骗保行为。</p>
<p>广州在此问题上更是一马当先,《广州市劳动人事争议仲裁委员会、广州市中级人民法院民事审判庭关于劳动争议案件座谈会的意见综述》（2015）在第十二点明确了「用人单位与劳动者签订劳动合同并建立劳动关系，但委托其他单位以其他单位的名义代劳动者缴纳社会保险」不合法，「若劳动者据此主张被迫解除劳动合同的，用人单位应向劳动者支付经济补偿金。」</p>
<p>我深感羞愧，自己也算是一个老左派了吧。但出于对尖椒部落的信任，我当时连看都没看就签字了。一个劳工机构的领导所准备的劳动合同如此不尊重劳动合同法，令人错愕。</p>
<p>你以为这就完了？</p>
<blockquote>
<ol start="6">
<li>甲乙双方约定：</li>
</ol>
<p>6.1 乙方每周工作40个小时，每天工作8小时，若该周工作时间超过40小时，乙方可于一个月获相等时间的补休。</p>
</blockquote>
<p>可《中华人民共和国劳动法》第四十四条，有明确规定：</p>
<blockquote>
<p>第四十四条　有下列情形之一的，用人单位应当按照下列标准支付高于劳动者正常工作时间工资的工资报酬：</p>
<p>（一）安排劳动者延长工作时间的，支付不低于工资的百分之一百五十的工资报酬；</p>
<p>（二）休息日安排劳动者工作又不能安排补休的，支付不低于工资的百分之二百的工资报酬；</p>
<p>（三）法定休假日安排劳动者工作的，支付不低于工资的百分之三百的工资报酬。</p>
</blockquote>
<p>从《中华人民共和国劳动法》第四十四条我们可以看出，只有休息日安排加班，才能通过补休替代支付加班费。平常工作日和法定节假日安排加班，必须支付加班费，不得通过补休方式替代支付加班费。但是合同条款却要求，不仅是休息日、工作日和法定节假日期间安排加班都能通过补休替代支付加班费。这样的「劳动合同」条款公然无视《中华人民共和国劳动法》，非法使用补休代替加班费。</p>
<blockquote>
<p>再来看看工作内容，我的工作岗位是编辑，因为一开始我的受聘邮件写的是：</p>
<p>您在尖椒的初始职位将会是编辑（第二级），负责如下工作：</p>
<ol>
<li>
<p>栏目内容策划、约稿、编辑、发布，有需要时撰写文章</p>
</li>
<li>
<p>研究和处理网站用户的信息及读者反馈</p>
</li>
<li>
<p>新媒体平台内容策划和推广</p>
</li>
</ol>
<p>——选取我的受聘邮件内容</p>
</blockquote>
<p>而后来劳动合同上写的是：</p>
<blockquote>
<ol>
<li>
<p>根据甲方需要和乙方自身技能特点，甲方聘用乙方担任网站编辑一职，并于深圳办公室处理相关业务。</p>
</li>
<li>
<p>乙方承担的主要工作内容及要求为：运营、推广公司旗下尖椒部落项目及策划、推广、运营大辣文化品牌的相关产品和活动，执行其他由甲方或甲方指派代表所制定的与公司发展相关的工作。</p>
</li>
</ol>
<p>——《劳动合同》中的内容</p>
</blockquote>
<p>稍有常识的人，都知道编辑与运营是两个岗位。如此随意更改招聘邀约，根据《中华人民共和国劳动合同法》第二十六条，已经构成了欺诈。</p>
<blockquote>
<p>第二十六条　下列劳动合同无效或者部分无效：</p>
<p>（一）以欺诈、胁迫的手段或者乘人之危，使对方在违背真实意思的情况下订立或者变更劳动合同的；</p>
<p>（二）用人单位免除自己的法定责任、排除劳动者权利的；</p>
<p>（三）违反法律、行政法规强制性规定的。</p>
</blockquote>
<p>所以说劳动合同上关于岗位工作内容的第二条是毫无法律效力的。</p>
<p>总而言之，当时一开始我以为自己干的是编辑，我的同事也都认为我是编辑。而在劳动者的工作岗位确定的情况下，如果需要变更工作内容和岗位职责，那就是在变更劳动合同内容。根据《中华人民共和国劳动合同法》第三十五条，劳动合同的的变更，需要用人单位和员工协商一致，并通过书面方式变更，劳动者和用人单位各执一份。这样看来，后来给我增添的各种工作任务，在法律角度讲已经超出了原有岗位工资职责。</p>
<p>当然，对方可以通过劳动合同上的「执行其他由甲方或甲方指派代表所制定的与公司发展相关的工作。」证明增添的工作任务都属于是执行指派工作。然而，这个「相关的工作」写的这么模糊，基本等于没有内容，那相当于我的岗位职责已经被扩展到了任何一种可能的工作。所以我确认，这已经构成了劳动合同的变更，却没有和我进行任何协商，我更没有看到变更的书面协议。</p>
<p>回头再看，劳动合同开头部分所写「根据《中华人民共和国民法通则》、《中华人民共和国合同法》和有关规定，甲乙双方经平等协商一致，自愿签订本劳动合同，共同遵守本合同所列条款」。为什么一个劳动合同不声称依据《中华人民共和国劳动法》和《中华人民共和国劳动合同法》订立，却反而援引民法的《中华人民共和国民法通则》和《中华人民共和国合同法》？咨询了朋友圈在法律行业工作的朋友，才知道在劳动合同中适用民法，无论是在理论还是在实务上都是有争议的。他说原则上劳动合同法作为特别法必须要优先于作为一般法的合同法进行法律适用。</p>
<p>和那位朋友聊完之后，真的想笑，但是又笑不出来。我们的法律在他们看来简直就不算什么，但他们却要在公众面前打扮得漂亮。</p>
<h2 id="通知" class="headerLink">
    <a href="#%e9%80%9a%e7%9f%a5" class="header-mark"></a>通知</h2><p>随着时间的推移，疫情越来越严重，我也越来越抑郁和焦虑，不知道怎么办。</p>
<p>终于到了01月22日凌晨，我在公司电子邮件系统收到一封主题为「解除劳动合同通知书」。</p>
<blockquote>
<p>王**先生：</p>
<p>因您的能力及实际工作情况均不符合公司的要求，无法适应公司经营方针及业务调整，经协商一致，公司将于2020年2月16日与您正式解除劳动合同。</p>
<p>您的一切待遇按照法律及合同约定办理，公司将依法支付等同于一个月工资的经济补偿金。</p>
<p>深圳市大辣文化传播有限公司</p>
<p>2020年1月21日</p>
</blockquote>
<p>注意这里的时间，公司在2020年01月21日以书面形式发信要求2020年02月16日解除劳动合同，这根本不满三十天，不符合《中华人民共和国劳动法》第二十六条，「有下列情形之一的，用人单位可以解除劳动合同，但是应当提前三十日以书面形式通知劳动者本人」的要求。他们应该是按1月16号领导找我的这个时间开始起算的，但是领导在16号单方面口头告知我解雇时，并没有出具任何书面材料对我进行预告解除劳动合同的通知。</p>
<p>再说说邮件中所谓「不符合公司的要求，公司经营方针及业务调整」，无论是公司的要求还是公司经营方针，这些都应该算是用人单位规章制度的内容。而按照《中华人民共和国劳动法》第四条「用人单位应当依法建立和完善规章制度，保障劳动者享有劳动权利和履行劳动义务」。所以说公司应该在入职后，发放「员工手册」给员工，告知公司对我究竟有什么要求。可是我入职后，领导只把「员工手册」纸质版给我看了半天，就收回去了，之后也没有发放电子版。这所谓「公司经营方针及业务调整」，完全没有公示过，可以说是没有法律效力的。更何况，我都不知道公司究竟是按照什么要求把我解雇的。</p>
<p>在看到「公司将依法支付等同于一个月工资的经济补偿金」之后，我不知道说什么好了，这依据的是大清律？还是国民党的六法全书？完全是藐视现行法律：</p>
<blockquote>
<p>第四十七条　经济补偿按劳动者在本单位工作的年限，每满一年支付一个月工资的标准向劳动者支付。六个月以上不满一年的，按一年计算；不满六个月的，向劳动者支付半个月工资的经济补偿。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>第八十七条　用人单位违反本法规定解除或者终止劳动合同的，应当依照本法第四十七条规定的经济补偿标准的二倍向劳动者支付赔偿金。</p>
</blockquote>
<p>至少依据《中华人民共和国劳动合同法》第四十七条与第八十七条，用人单位非法解雇雇佣劳动者，必须依照支付经济补偿标准的二倍。所以说，应该赔付我相当于四个月工资的单方面强制解除劳动关系赔偿金。</p>
<p>众所周知，华为等一众企业在解雇员工时的赔偿标准是n+1，都被骂得狗血淋头。一家劳工机构，对外口口声声说都遵守「劳动法」与法律，今天谴责一下这个资本家，明天声援一下那个劳动者，然而自己内部的领导却视「劳动法」为无物，玩弄双重标准，玩弄尖椒部落的自家员工。</p>
<p>忍不住这种羞辱，我辗转反侧了两天，思来想去，于2020年01月24日晚回复了一封邮件。</p>
<blockquote>
<p>深圳市大辣文化传播有限公司</p>
<p>本人于2020年01月22日00:35在公司邮箱收到署名为深圳市大辣文化传播有限公司的「解除劳动合同通知书」的电子邮件，本人不接受此通知书，亦不认可所谓的「协商一致」。因收到通知被辞退，不构成协商一致。本人认为深圳市大辣文化传播有限公司涉嫌非法解除劳动合同，同时本人保留使用法律途径维护自身合法权益的权利。</p>
<p>特此声明</p>
<p>王**</p>
<p>2020年02月24日</p>
</blockquote>
<p>接下来，我陷入到无尽的焦虑等待之中，不知道领导如何回复我的邮件。</p>
<figure>
</figure>

<p>疫情汹涌期间，我看到「尖椒部落」声援深圳学生工，其所在企业要非法开工，忍不住在朋友圈吐槽，一个声援劳工的劳工ngo的领导能不能自己先遵守「劳动法」呢？不要再玩双标了。在我的朋友圈警示下，他们大概自己去看了一下相关法律。</p>
<p>终于，2020年02月10日23:48，我收到领导的邮件，内容如下。</p>
<blockquote>
<p>王**先生您好：</p>
<p>经2020年1月16日面谈，因面谈当日至给予书面通知之前，双方对于解除劳动合同及后续工资结算等安排均未提出异议，因此根据面谈结果，工资及经济补偿金等待遇结算如下：</p>
<p>依据劳动法第二十六条，提前30天给予书面通知，于1月22日发送至邮箱，因此工资结算至2020年2月22日（2月一共20个工作日，平均一个工作日为318.5元，截止2月22日一共有15个工作日），为318.5*15=4777.5元。并依据《违反和解除劳动合同的经济补偿办法》的相关规定，“劳动者不能胜任工作，经过培训或调换工作岗位后仍不能胜任，由用人单位解除合同的，用人单位应按其在本单位工作年限，工作时间每满一年，发给相当于一个月工资的经济补偿金”，给予相当于一个月工资的经济补偿金6370元。</p>
<p>以上，即剩余工资＋补偿金，共计11147.5元。同时将正常缴纳2月社保。实际放发金额为11147.5元。</p>
<p>如无问题，将于2月16日（或之前）进行当面结算，同时请及时与同事完成线上线下的交接工作。祝一切顺利。</p>
<p>深圳市大辣文化传播有限公司</p>
</blockquote>
<p>首先，在我已经正式邮件确定地回复「本人不接受此通知书，亦不认可所谓的『协商一致』」，公司领导居然还要强制规定「均未提出异议」，这种居高临下的态度，与直接羞辱并无二致。</p>
<p>其次，我用搜索引擎检索了一下法条，《违反和解除劳动合同的经济补偿办法》是1994年出台的临时规定，早在2017年就被人社部发布的〔2017〕87号文件正式宣布废止。目前解除劳动合同及其相关经济补偿问题应适用的法律是《中华人民共和国劳动合同法》。</p>
<p>再次，「劳动者不能胜任工作，经过培训或调换工作岗位后仍不能胜任」，这完全没有任何依据，既没有考核标准，也无「员工手册」。作为尖椒部落的员工，据我所知，我并没有经过任何培训或者调岗，领导如何做到证明我「仍不能胜任」。</p>
<p>还有，公司领导所引用的「用人单位应按其在本单位工作年限，工作时间每满一年，发给相当于一个月工资的经济补偿金」，这里先不论非法解除劳动合同双倍赔付的问题，就先假设是合法的预告解除情形，我上文已经指出，根据《中华人民共和国劳动合同法》第四十七条，六个月以上不满一年的，按一年计算。我工作时间超过一年半，应该支付我等同于两个月工资的补偿金，而公司领导却算成一个月。</p>
<p>最后，「当面结算」，真是滑天下之大稽，在这样的疫情下，还要被雇佣者当面结清工资。那么，为什么人类还要发明银行和移动支付呢？能不能响应一下国家号召少出门，避免接触？</p>
<p>在我哑然失笑的情况下，第二天下午六点又收到了一封邮件，其中关于补偿金的部分，已经做了修改，变为两个月。</p>
<blockquote>
<p>并依据《违反和解除劳动合同的经济补偿办法》的相关规定，“劳动者不能胜任工作，经过培训或调换工作岗位后仍不能胜任，由用人单位解除合同的，用人单位应按其在本单位工作年限，工作时间每满一年，发给相当于一个月工资的经济补偿金”，我方决定给予相当于两个月最高工资的经济补偿金12740元。</p>
<p>深圳市大辣文化传播有限公司</p>
</blockquote>
<p>我没弄清楚为什么已经「协商一致了」，公司领导就居高临下地随意地修改了赔偿金。到这里，我已经明白了所谓「协商一致」就是领导决定，自家员工被动接受告知。如此肆意解释法条，这不仅仅藐视法律，更是对雇佣劳动者极大的羞辱。</p>
<p>我真心体会到了以前采访过的尘肺病工友所遭遇的无奈与悲凉了：打工，怎么解释都是人家说了算。尚且我还在一间自称为女工发声的劳工机构打工，可想而知，那些在普通企业打工的劳动者面临着怎样的窘境。为了规避法律风险，尖椒部落的领导随意引用已被废止的「法条」，再进行肆意解释，妄图逃避法律所规定的非法解雇后所要支付的补偿金，像打发要饭的一样地打发掉劳动者。</p>
<h2 id="声明" class="headerLink">
    <a href="#%e5%a3%b0%e6%98%8e" class="header-mark"></a>声明</h2><p>在这里，我不得不再次声明根本就没有所谓的「协商一致」，并且不接受电子邮件「解除劳动合同通知书」。严正敦促尖椒部落有关领导应正视自家雇员所发出的声音，切实遵守《中华人民共和国劳动法》和《中华人民共和国劳动合同法》的相关规定。讲真，作为一个劳动者，却要敦促一个劳工机构的领导遵守「劳动法」，真可谓是资本主义荒谬行为大赏了吧。</p>
<figure>
</figure>

<p>要知道，我们的「劳动法」是先贤前辈用血与泪铸就的，它的实施也是靠无数工人冒着我们无法想象的风险拼出来。⼯⼈阶级和革命前辈们用⽣命染成的⼀⾯⾎淋淋的旗帜已经交到了我们⼿上，那就容不得任何⼈去摆弄它。</p>
<p>一个劳工机构的领导，居然这般藐视法律，践踏自家员工的尊严，不要说改变世界，不给这个世界添堵就很不错了。我更担心我曾经朝夕相处的同事，她们和签订的劳动合同估计和我的一模一样，将来也保不准领导会继续使用我所遭遇的那种「协商一致」来解除劳动合同。</p>
<p>我为自己发声，也为尖椒部落的全体同事发声。我会与尖椒部落内部的「两面人」抗争到底，守护「劳动法」！</p>
<p>我相信尖椒部落可以在广大支持者的帮助下纠正自己的错误，回到正义的事业。</p>
<h2 id="劳动合同扫描件" class="headerLink">
    <a href="#%e5%8a%b3%e5%8a%a8%e5%90%88%e5%90%8c%e6%89%ab%e6%8f%8f%e4%bb%b6" class="header-mark"></a>「劳动合同」扫描件</h2><p><figure>
</figure>

<figure>
</figure>

<figure>
</figure>

<figure>
</figure>
</p>
]]></description>
</item></channel>
</rss>
