<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>资本主义 - Tag - 王小嗨的不老歌</title>
        <link>https://sogola.com/tags/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
        <description>资本主义 - Tag - 王小嗨的不老歌</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><managingEditor>high@sogola.com (王小嗨)</managingEditor>
            <webMaster>high@sogola.com (王小嗨)</webMaster><lastBuildDate>Sat, 26 Dec 2009 11:52:18 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sogola.com/tags/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>地瓜</title>
    <link>https://sogola.com/posts/potatoes/</link>
    <pubDate>Sat, 26 Dec 2009 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/potatoes/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/potatoes/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>某猴在高中的时候经常念叨「来大家跟我读，地瓜，地瓜~~~」。高中那会我们班把无厘头搞到了极致，不得不感叹下人民群众的创造力真牛逼哇。其实恶搞出这一切的总是那几个别有用心的猴子，而历史的滚滚大车轮还是把猴子们归类到猴子里面，你们就不要再苦苦挣扎了，猴海无涯呀，来来来，给你枣吃。。。。</p>
<p>猴子是一神奇的物种，地瓜也是一神奇的物种。小马哥彻底被我说烦了，打击我的时候还不忘我提醒我你是不是就光知道地瓜呀？整天就地瓜地瓜。。。我狡辩说可&hellip;可我讲是基本模型呀，你编程也不整天要调用现成的函数吗？马哥就很烦地说那不一样&hellip;还能整天调用一个函数吗？你没救了。。。好吧，我整天对马哥，哦不，是所有愿意听我叨叨的人讲这样一故事。「我们假设共有三猴子，一猴老板，两猴员工。猴老板很看好地瓜这一市场于是决定投资做地瓜高值化加工。每个地瓜的成本加设备耗损是3MD，加工出的地瓜2.0的价格是7MD，一猴一小时可加工一地瓜，每天两猴员工可以工作3小时。OK，这样每天可以生产6个地瓜，猴老板每天纯获利12MD，猴员工每天工资6MD。「一个地瓜经过猴化后增加了4MD，4MD是怎么出来？没有猴子会不会增加4MD？所以我们说这是猴子的力量。每天来6个地瓜猴化后就创造出24MD(老板12MD，员工6MD ），增加24MD的价值流通到猴子的世界是要被消费掉的，可是现在问题来了&hellip;两员工每人6MD，老板6MD一共18MD是消费不了24MD的价值！要是你问老板为什么不购买12MD？我告诉这才是问题的关键，老板另外的6MD是要来投资买地瓜扩大再猴化。本来24MD的价值就消费不了了你还要再添堵吗？猴子的危机是怎么的？答案就这个故事嘛。</p>
<p>危机危机多么苍白无力的字眼呀，经济危机管我小市民p事呀，可是我要是说猴子要是整天搞地瓜的话肯定就是不猴子了。某些人整天叫嚣马克思主义是科学不要太意识形态化，没错以前俺也是这样子认为的，可是马克思要是没有强大无比的信念支持会写那么多那么多书吗？格拉大哥会打到死吗？你们这些小资玩马克思主义是永远玩不出阶级感情的，俺彻底彻底体验了一把劳动异化。到工厂里去。。。。俺没那么高尚俺去工厂不是为搞调研也不是为了投入无产阶级运动浪潮里，俺去打工完全是为还债呀，过年不容易呀。可是就在俺请假两天回校考试之际就被事卡在学校了，我丫真就是一事逼，可怜我干了二十天的苦力竟然白干了我回不去了。。。。</p>
<p>异化是什么？我以前不懂问昆华哥，操，现在我是真懂还体验了一把，每天重复12个小时一个单调动作。可是就算异化的力量再大我看工友们还是很开爱很有视角。</p>
<p>以下是推特选。。。</p>
<p>「工友请假，我问那你的活谁干？他跟讲很早之前有一厂老板洗澡淹死了，人家现在厂子照样很红火，然后他又说厂子少了谁还不是照常运转呀？！是资本家在掌控着资本呢还是资本操纵着资本家？</p>
<p>工友说你每天晚上上网到深夜，可是第二天还是要披星戴月的赶过来给人打工。</p>
<p>工友说每天十二个小时像呆在监狱一样而且还干着苦力，每天就是吃饭睡觉到厂子里做工，根本不会任何梦想甚至想法，一天累的要死，哪有时间想呀？！丫说白了我们就是人家一大庄园里养的一群奴隶，只是每天吃饭要自己买睡觉地方自己找。</p>
<p>操，车间20多个人就我一个戴眼镜的，郁闷。。。</p>
<p>想起你我就有了力量。 PS：冬天手好冷哇</p>
<p>河南外出打工的真多。假设各省人口出骗子的几率是一篇，河南外出打工多然后这样看起来河南的骗子就多呢？</p>
<p>中国生产的食品真的没发吃，我所在就是一食品厂，丫卫生绝对不合格。</p>
<p>他们都笑了。。。哈~~~怎么怎么？原来是机器坏了。。。可以休息一小会了。。。</p>
<p>一根烟立刻拉近了我和工友的距离。。。请假两天明天回校考试。然后这个月为什么31天呢？为什么为什么？我再也不想看到那台机器一眼了。。。去死吧，蒸汽朋克，你们小资们就继续迷恋那病态的机器吧。。。「</p>
<p>上面有些推是我趁夜班经理不在发的。</p>
<p>哦，对了去考试的路遇到老大，隔老远就哇哇大叫，丫不知道的还以为她煞笔呢。然后走近了老大就用她特有的青普说「哎吆来，日照，你胖了”。是喔，我也感觉我胖了胖子，越来越地瓜不管是体形还心理上，但是俺已决心做一个战斗着革命地瓜了~！</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>Ecology Against Capitalism</title>
    <link>https://sogola.com/posts/ecology-against-capitalism/</link>
    <pubDate>Fri, 06 Mar 2009 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/ecology-against-capitalism/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/ecology-against-capitalism/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>越來越多的人開始關心起我們這行星來，World Wild Fund for Nature搞的Earth hour最近也在中國貌似很火爆。可是我想說的是每年全球熄燈一小時有什麽用嗎？當然你會講一小時可以節約很多電能呀。可是一小時之後地球依然會再次點亮，再者熄燈之後你用什麽照明？火把，蠟燭？哈，小心火燭啦，火把蠟燭比人類偉大的發明電燈還環保嗎？</p>
<p>「誰才是地球生態正直的敵人？現代科技和經濟發展？人類固有的本性和道德水準？抑或是資本主義制度本身？」</p>
<p>看到這句話，我在N年前也會說你不要扯淡好不好？講什麽都和意識形態掛鉤。但是不得不講的是馬克思的確太屌了。（如果你想罵馬克思的話，先讀下他的原著再罵，不要那中學課本來扭曲馬克思。）</p>
<p>經濟學自詡是研究稀缺資源的有效配置，但是我們據我們所知現代社會有一個病態的社會進步標準就是經濟增長。經濟增長一點資源就需要的多一點，無論經濟學家你再怎麽優化配置，隨之經濟的增長資源都會有一天被消耗完。</p>
<p>也許你會講技術進步解決環境汙染和資料的利用率。但是我們知道歷史是這樣的，隨技術革命的推動，全球的生產規模擴大。而生產規模的擴大造成的資源消耗和環境汙染遠遠抵消不掉技術進步帶來的改善。對比下每次工業革命前後的環境狀況就可以知道啦。這樣來看，技術革命帶來只是更快速的資源消耗和更快速的環境汙染。</p>
<p>資本終極目標的是利潤最大化，利潤最大化很多程度上要求擴大生產規模。增長，消耗，汙染，死胡同，這就是資本主義。</p>
<p>目前來看的話，資本主義倒臺在短時間內是不太可能的事情。所以很遺憾的說小D臺詞可能只會是電視劇裏了，因為在人類進行大規模星際旅行之前，地球環境已經不能適合人類生存了吧，人類可能也已經滅絕。不過慶幸的是我很看好Replicating Auxons這個東西，哈，復制者。馬克思說過新事物必將取代舊事物嘛，人類必將滅絕。</p>
]]></description>
</item></channel>
</rss>
