<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>woman - Tag - 王小嗨的不老歌</title>
        <link>https://sogola.com/tags/woman/</link>
        <description>woman - Tag - 王小嗨的不老歌</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><managingEditor>high@sogola.com (王小嗨)</managingEditor>
            <webMaster>high@sogola.com (王小嗨)</webMaster><lastBuildDate>Sun, 08 Mar 2020 11:52:18 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sogola.com/tags/woman/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>美国妇女困境：如何打破职场晋升的天花板</title>
    <link>https://sogola.com/posts/breaking-glass-ceiling/</link>
    <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/breaking-glass-ceiling/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/breaking-glass-ceiling/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>依据2018年的统计数据，在全美范围内女性收入约为男性收入的80%。全职女工的平均收入为42295美金，而全职男工的平均收入为52144美金。尽管这个性别收入差距展现了男女之间的薪酬差距和他们的储蓄能力的不同，但是这一统计数据并没有区分出这两个不同的指标：从事同种工作男女间的薪酬差异及男女在职位晋升上的差异。因此，性别收入差距部分是因为如下事实：男性比女性更容易晋升，因此男性也在更高级别的职位上获得了更多的收入。</p>
<p>在这项研究中，我们调查了女性在私营部门中担任经理的情况，发现男性晋升的几率要高于女性。美国公平就业机会委员会（EEOC）是一个独立联邦机构，该委员会透过联邦民权法（译者注：泛指美国联邦和各州立法机关制定的关于保护公民权利的法律）的执行来促进平等。根据EEOC的数据，我们从性别的视角审视了从国家、行业和地区层面上的职位晋升情况。其中有一点非常重要，雇员少于100名的雇主无需向EEOC备案，因此，EEOC的数据只覆盖了全美大概一半的私营企业。一个行业的情况取决于这个行业中大公司所占的百分比；那些主要由大公司构成的行业的数据比那些主要由小公司构成的行业的数据更能反应该行业的真实情况。</p>
<h2 id="主要研究成果" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%bb%e8%a6%81%e7%a0%94%e7%a9%b6%e6%88%90%e6%9e%9c" class="header-mark"></a>主要研究成果</h2><ul>
<li>
<p>白领阶层管理岗位主要由男性担任。尽管初阶与中阶白领中的女性雇员人数与男性大致相当，但女性担任经理与官员的人数却低于男性。在2018年，担任经理或官员的男性与担任经理或官员的女性数量之比为100：64。此外，担任执行/高级的官员或经理的男性与担任相同职位的女性数量之比为100：45。（高级经理和高级官员是经理与官员的子类别。）</p>
</li>
<li>
<p>在私营企业，男性升职的概率是女性的1.5倍。根据美国公平就业机会委员会的2018年数据，我们发现在官员、管理人员与白领工人之中，男性升职的概率约为28％，而女性则为18％。</p>
</li>
<li>
<p>只在不到10%的行业中，女性的晋升概率高于男性。在向美国公平就业机会委员会报告的超过20万个雇员的55个行业中，只有5个行业女性升职的几率高于男性。这些行业有汽车和零部件经销商、航空运输、广播(互联网除外)；表演艺术、观赏性体育及相关行业、快递业。</p>
</li>
</ul>
<h2 id="国家整体趋势" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9b%bd%e5%ae%b6%e6%95%b4%e4%bd%93%e8%b6%8b%e5%8a%bf" class="header-mark"></a>国家整体趋势</h2><p>在过去20多年之中，私营企业女性就业率比较稳定，从1999年的47.2%增长到2018年的48.2%，增幅约1%。尽管在同一时期，女性官员和管理人员的比例增长了近6%，但女性在所有官员和管理人员中的比例仍不到39%。下面的图表描述了女性就业的变化以及女性官员和管理人员的百分比随时间的变化。</p>
<figure>
</figure>

<p>根据美国公平就业机会委员会的定义，官员和管理人员包括两类工作:</p>
<ul>
<li>执行/高级官员和经理</li>
<li>初级/中级官员和经理</li>
</ul>
<p>虽然妇女占所有官员和管理人员的38.9%，但她们只占私营企业最高级别员工、执行/高级官员和经理的31.1%。下面的柱状图显示了2018年美国公平就业机会委员会列举的所有10个工作类别的女性就业情况：执行/高级官员和经理、初级/中级官员和经理、专业人员、技术人员、销售工人、办公室文书工人、手艺工人、操作员、体力工和服务工。</p>
<figure>
</figure>

<p>与官员和经理职位不同，在以下的三种白领阶层工作类别中，女性的总体就业比例高于男性：专业人士、技术人员和销售人员。2018年，近54%的专业人士和销售人员是女性，而大约51%的技术人员是女性。</p>
<p>与白领工作类别相比，蓝领工作类别在性别方面的区隔更为明显。将近93％的手艺工人都是男性，他们通常从事建筑或自然资源开采（如挖矿和石油开采）工作。操作员（与手艺工人相比，操作员更少受到培训）和体力工（受过少许培训的体力劳动者）也往往是男性。相较而言，办公室文书工人与服务工通常是女性。2018年的EEOC数据显示，约73％的办公室文书工人和61％的服务工是女性。</p>
<h2 id="行业趋势" class="headerLink">
    <a href="#%e8%a1%8c%e4%b8%9a%e8%b6%8b%e5%8a%bf" class="header-mark"></a>行业趋势</h2><p>尽管在全美范围的私营企业中的女性的官员与经理占比少于40%，但一些行业的女性经理占比更高。根据公平就业机会委员会的数据，在超过20万雇员的55个行业之中，女性官员与经理占比从小于9%到近73%都有分布，如下图所示。</p>
<figure>
</figure>

<p>卫生保健行业的女性在官员和管理人员中所占的百分比最高，女性官员和管理人员总数也是所有行业中最多的。在2018年，在卫生保健行业中超过2/3的官员与经理都是女性，她们分布在护理与居家护理院、社会援助、医院和门诊服务等部门。其中护理与居家护理院中的女性官员与经理的占比最高，在总共154911个经理之中有112000人都是女性，女性占经理总数的大约72.6%。</p>
<p>由于卫生与保健行业人数众多，女性官员与经理占比高，所以该行业的女性管理人员数量很大。在我们的研究中，我们发现医院、动态卫生与保健服务与社会援助等行业行业的女性管理人员的数量，分别位列第二、第五、第十二。</p>
<p>与那些女性管理人员占比更高的行业类似，女性管理人员占比低的产业也很集中，都集中在了制造业。女性管理人员占比低的五个行业中有两个是制造业，女性管理人员占比最低的10个行业中有一半是制造业，包括初级金属制造、木制品制造、非金属矿物制品制造、金属制品制造和机械制造。在这五个行业里，女性官员与经理占比少于20%。</p>
<p>尽管与其它行业相比，卫生与保健行业的女性官员与经理占比最高，但女性得到晋升的机会依然小于男性。卫生与保健行业雇佣了大量妇女。2018年，在所有四个卫生与保健产业中78%的劳动者都是女性。自然而然，女性管理人员的占比就会高，卫生与保健行业的女性管理人员的高占比并不能说明妇女在卫生与保健行业的晋升比其它行业更容易。</p>
<p>为了考察特定行业中的女性占比和每个行业中的天花板，我们比较了男性与女性的晋升机率。假设只将劳动者从白领职位提升为管理职位，那么男性晋升的几率是担任管理职位的人数除以从事白领工作的人数。同样，提拔妇女的几率是担任管理职务的妇女人数除以从事白领工作的妇女总数。</p>
<p>我们比较了那些男性与女性晋升比率发现了一个玻璃天花板指数（译者注：玻璃天花板指基于观念或组织上存在偏见而形成的人为障碍，使得本来够资格的人在组织里的晋升变得可望而不可及）。玻璃天花板指数是女性职场晋升率除以男性职场晋升率。玻璃天花板指数等于1就意味着对于男性与女性来说，从白领职位晋升到管理职位的机率是相同的。玻璃天花板指数大于1，女性比男性晋升的机率更大；小于1，则与之相反。下面的表格展示了从最高的玻璃天花板指数到最低的各个不同行业。</p>
<figure>
</figure>

<p>通过比较55个不同的行业，女性更容易晋升的行业只有5个：汽车和零部件经销、航空运输、广播(互联网除外)；表演艺术、观赏性体育及相关行业、快递业。其中汽车和零部件经销商的女性有着最高的晋升率26.7%，而男性晋升率只有22.7%。换言之，在这个行业中女性晋升率比男性晋升率高出18%。有趣的是，汽车和零部件经销中的女性官员与经理的比例为第九低，约为18%，但因为行业中女性总数少，所以女性晋升率依然很高。</p>
<p>对比来看，在所有55个行业中，卫生与保健行业雇佣的女性管理人员占比为第三高，达到了68.8%，而卫生与保健行业的玻璃天花板指数排名却非常低。根据EEOC的数据，在2018年卫生与保健行业有大约232000名女性管理人员，但是在这个行业中却有总数接近三百万的白领劳动者。这意味着一个女性晋升管理职位的机率小于8%。相较来看，一个白领职位的男性卫生与保健工人晋升到管理层的机率为12.8%，超过女性晋升率50%。</p>
<p>再提醒一下大家，我们使用了EEOC数据来计算每个行业的玻璃天花板指数，而EEOC的数据不包含雇员少于100名的公司。</p>
<h2 id="地理趋势" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9c%b0%e7%90%86%e8%b6%8b%e5%8a%bf" class="header-mark"></a>地理趋势</h2><p>除了按行业对玻璃天花板指数进行比较之外，我们还对考虑了所有行业在各州和各大都会区（译者注：即城市群）之间的差异。各州和各大都会区之间玻璃天花板指数的差别，可能是下列因素导致的：各地区占主导地位的行业不同，各州和各地方关于工作场所性别歧视的法律不同，以及各地区的文化差异。下面的地图显示了每个州以及华盛顿哥伦比亚特区的玻璃天花板指数。值得一提的是，所有州的玻璃天花板指数都低于1，也就是说，在所有地区，男性获得升职的几率都高于女性。</p>
<figure>
</figure>

<p>在美国首都华盛顿哥伦比亚特区，妇女在官员和经理中所占比例最高，这里的玻璃天花板指数也最高——女性在这里获得升职的几率与男性几乎一样。2018年，在华盛顿哥伦比亚特区的官员和经理中间，有49.5%是女性。此外，女性获得升职的几率与男性较为接近，分别为24.1%和28.4%。也就是说华盛顿哥伦比亚特区的玻璃天花板指数约为0.85。</p>
<p>科罗拉多州的玻璃天花板指数位列第二，为0.74。尽管科罗拉多州只有38.7%的经理是女性，但是白领岗位的男性和女性被提升到管理层的几率相差不大。这是因为，科罗拉多州白领岗位的女性数量没有男性多。2018年，男性获得升职的几率是24.9%，而女性获得升职的几率是18.4%。如果你在科罗拉多州获得升职，我们的工资计算器可以帮助你计算升职后的税后收入。</p>
<p>纽约州和华盛顿州的玻璃天花板指数均为0.73，也就是说，在这两个州，女性获得升职的几率约为男性的3/4。然而，无论是男性还是女性，纽约州的官员和经理在白领劳动力中都占了较大的比重。2018年，纽约州大约有46.3万名官员和经理，华盛顿州则有14.2万名官员和经理。相对应的是，纽约州的白领劳动者中有25%是官员和经理，华盛顿州的白领劳动者中只有21%是官员和经理。</p>
<p>玻璃天花板指数较高的州，在地理上分布更广。而玻璃天花板指数较低的州主要位于南方。具体来说，在女性相比男性获得升职的几率最低的10个州中，有7个位于南方：密西西比州、路易斯安那州、西弗吉尼亚州、南卡罗来纳州、阿肯色州、肯塔基州和阿拉巴马州。在密西西比州、路易斯安那州和西弗吉尼亚州，男性获得升职的几率是女性的两倍。</p>
<figure>
</figure>

<p>在最容易打破玻璃天花板的五个都会区中，其中三个位于西海岸，分别是加利福尼亚州的旧金山-奥克兰-海沃德都会区、华盛顿州的西雅图-塔科马-贝尔维尤都会区、加利福尼亚州的洛杉矶-长滩-阿纳海姆都会区。这三个都会区的玻璃天花板指数都高于0.74，比全国平均的0.64高15%。</p>
<p>在各都会区中，纽约-纽瓦克-泽西城都会区的玻璃天花板指数位列第四，为0.74——尽管该都会区官员和经理中女性的比例在15个大都会区中最高。在纽约-纽瓦克-泽西城都会区的全部54.1万名官员和经理中，约有23.3万人是女性。然而，白领女性劳动者的数量有99.4万之多，意味着女性获得升职的几率只有23.4%，低于男性的31.8%。</p>
<p>在美国15个大都会区中，玻璃天花板指数低于全国平均水平的有4个。它们分别是：加州的河滨-圣贝纳迪诺-安大略都会区、德克萨斯州的休斯顿-伍德兰兹-糖城都会区、佛罗里达州的迈阿密堡-劳德代尔堡-西棕榈滩都会区、宾夕法尼亚州的费城-卡姆登-威明顿都会区。与我们上面提到的情况最差的四个州一样，在河滨-圣贝纳迪诺-安大略都会区，男性获得升职的几率是女性的两倍还多。</p>
<h2 id="数据与方法论" class="headerLink">
    <a href="#%e6%95%b0%e6%8d%ae%e4%b8%8e%e6%96%b9%e6%b3%95%e8%ae%ba" class="header-mark"></a>数据与方法论</h2><p>这项研究使用的数据来自于EEOC。EEOC是一个政府机构，该机构会公布按照性别/种族/民族等分类的美国劳动力人口统计数据。法律规定，在每个财年结束之前，所有雇佣100名或者以上员工的雇主，都要向EEOC提交雇主信息报告EEO-1。2018年，一共有281932个私营企业向EEOC上报了关于大约5610万工人的数据。因为美国私营部门一共有一亿八百万工人，所以EEOC的数据覆盖了大约一半的私营企业劳动力。</p>
<p>对于产业趋势部分，我们考查了5500个北美产业分类标准里的产业，涉及的员工20万名。而对于地理趋势部分，2018年EEOC的数据中缺少了怀俄明州的数据。</p>
<p>以下是充分利用晋升机会的建议：</p>
<ul>
<li>
<p>要求涨薪。人力资源公司OfficeTeam最近做了一个关于300个工人的调查。根据这一调查，现在越来越多的工人升职了却没有加薪。如果你接受了升职，承担了更多的责任，务必要求得到公正的待遇。要实现这一点，最好的方式就是看看其他跟你同样职位的人的收入是多少。劳工统计局每年发布的就业统计数据会展示各种岗位的平均小时工资和年薪。</p>
</li>
<li>
<p>合理使用增加的工资。如果你加薪了，想一想使用这些你挣到的额外的钱的最好方式。我们的工资计算器可以帮助你计算到手的收入上的差额。知道这一差额之后，考虑将其中一些钱放到储蓄账户中，以充分利用复利的好处。瞅一眼我们的投资计算器，看看你的钱能怎样随着时间增长。</p>
</li>
<li>
<p>考虑找一个专业的顾问。一个财务顾问可以帮助你更好的管理自己的钱。找一个符合自己需要的合适的财务顾问并不一定就很难。SmartAsset的免费工具可以在5分钟之内，为你匹配你所在地域的财务顾问。如果你准备好给自己配一个财务顾问，来帮助自己实现财务目标，那现在就开始吧。</p>
</li>
<li>
<p>原文标题：Women in the Workforce: Breaking the Glass Ceiling in America – 2020 Study</p>
</li>
<li>
<p>原文链接：https://finance.yahoo.com/news/women-workforce-breaking-glass-ceiling-123026741.html</p>
</li>
<li>
<p>作者：Stephanie Horan, CEPF®</p>
</li>
<li>
<p>翻译：王小嗨、越异</p>
</li>
<li>
<p>校对：思思</p>
</li>
</ul>
]]></description>
</item><item>
    <title>为什么只有20位妇女获得自然科学的诺贝尔奖？</title>
    <link>https://sogola.com/posts/nobels/</link>
    <pubDate>Mon, 14 Oct 2019 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/nobels/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/nobels/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>2019年10月8日，瑞典皇家科学院在斯德哥尔摩颁发本年度的诺贝尔化学奖与物理奖。尽管从去年开始，瑞典皇家科学院就开始为诺贝尔奖的多样性开始采取一些措施，但和诺贝尔化学奖与物理奖大多数获奖者一样，2019年度的获奖者也都是男性。</p>
<p>瑞典皇家科学院秘书长戈兰·汉森给科学家们写了一封信，要求他们在提名时考虑到地理和性别，并邀请了更多的女性来推举候选人，但是让诺贝尔奖获奖者多样化的努力进展缓慢。</p>
<p>诺贝尔奖有长久的历史传统，改变并不容易。在科学领域（包括生理学或医学、化学、物理学），只有20名获奖者是妇女。而在诺贝尔奖其他奖项（比如文学奖、和平奖），获奖者则更加多样化，妇女获得这些奖项也更多被认为可以「接受」的。</p>
<p>但这些类别的奖项也面临着挑战，诺贝儿奖没有从metoo之类的现代运动中幸免。去年，由于一桩复杂的性骚扰丑闻，瑞典皇家学院没有颁发诺贝尔文学奖，所以今年的文学家有两个获奖者。</p>
<p>阿尔弗雷德·诺贝尔发明了炸药，他设立了诺贝尔奖，明确规定诺贝尔奖不应该考虑获奖者的国籍。汉森在《自然》杂志上说，由于诺贝尔奖的创立者当初已经立约，他不能再增加新的规定。</p>
<p>在2018年的揭晓诺贝尔物理学奖得主的发布会上，汉森说：「我们应该记住诺贝尔奖是为表彰新发现和新发明而设立的，那些获奖者为人类作出巨大贡献，这就是为什么诺贝尔奖就应该授予他们。」</p>
<p>2018年，加拿大人唐娜·斯特里克兰因其在激光方面的发明而被授予诺贝尔物理奖。她是55年以来再次获得诺贝尔物理学奖的妇女，当记者告诉她历史上只有三名妇女获得该奖项时，斯特里克兰很震惊。</p>
<p>从1901年到2018年，女性共获得诺贝尔奖物理学奖3次。</p>
<p>其他两次分别为玛丽·居里和皮埃尔·居里分享了1903年诺贝尔物理学奖的一半奖金，原因是他们对亨利·贝克勒尔教授发现的辐射现象进行联合研究。</p>
<p>玛丽亚·格佩特-梅耶和汉斯·延森获得了1963年诺贝尔物理学奖的一半奖金，以表彰他们对核壳层结构的相关发现。</p>
<p>当诺贝尔委员会在10月9日的新闻发布会上向三名男子宣布化学奖时，我们就知道今年的情况就不太一样了，2019年就没有妇女获得诺贝尔自然科学奖项。</p>
<p>唐娜·斯特里克兰说：「我还以为会有更多妇女获奖。女科学家的贡献显然很大，她们理应获奖，希望以后更多女科学家可以获奖。我很荣幸成为她们中的一员。」</p>
<p>在斯特里克兰布获得诺贝尔奖的几周之后，斯特里克兰就晋升为正教授。</p>
<p>汉森说：「我们希望还会有更多（女科学家获奖）。」</p>
<p>诺贝尔奖提名名单不会被公布，名单将被保密50年。在2018年的诺贝尔奖发布会现场，有记者向汉森提问：到底在诺贝尔奖提名人中有多少妇女？</p>
<p>汉森没有告诉记者确切的数字，他说：「可以确定名单的女性比例很小，所以我们正在采取措施以提名更多女性，我们不希望错过任何人。」</p>
<p>他的同事物理学教授奥尔加·博特纳补充说，因为几十年前在科学领域工作的妇女很少，所以才导致现在这个情况。</p>
<p>奥尔加说：「这些年来，女科学家的提名数量逐年增长，但提名数量更多地反应着20-30年前的（女科学家的）比例。」</p>
<p>真的是这样吗？哥本哈根大学尼尔斯·波尔研究所的物理学副教授里斯萝蒂·周飞德对此进行了研究。</p>
<p>周飞德说：「他们真的只是随机提名了男科学家吗？」</p>
<p>周飞德和她的同事们使用历史数据并建模进行分析，他们想验证是否因为女科学家少才导致了诺贝奖获得的女科学家少，他们去年10月发布了一篇论文。周飞德指出，就算女性科学家人数少，获得诺贝尔奖的女科学家也不应该如此少。</p>
<p>她说：「有95％的可能性，诺贝尔奖对妇女有偏见。」</p>
<p>如果仅仅从取得的研究成果或发明来看，很多女科学家理应获奖。</p>
<p>例如，奥地利物理学家里斯·迈特纳是个犹太人。第二次世界大战期间，为了逃离纳粹，她了到美国，但拒绝为曼哈顿计划造核武器。她的理论解释了同事奥托·哈恩1938年发现的核裂变，奥托·哈恩在1944年的工作获得了诺贝尔奖。</p>
<p>里斯·迈特纳不仅仅是个案，在历史上，很多女科学家与男科学家并肩工作，但最后只有男科学获了奖。</p>
<p>妇女和有色人群在诸多科学领域的贡献都被低估，而且这种现状也没有得到显著改变。要知道，2018年诺贝尔物理学得主唐娜·斯特里克兰，在获奖之前尽管已经有许多研究成果，但她只是加拿大安大略省滑铁卢大学的副教授。</p>
<p>最近的研究表明，越来越多妇女获得了科学相关的奖项，但这些奖项的奖金都很低，知名度也不高。这些奖项很多都是教学方面的，而不是研究领域。</p>
<p>在白人男性占多数的领域中，妇女或少数族裔获奖很困难。</p>
<p>我们都知道很多时候科学研究，都会给身体造成伤害，如果白人男人再优先获得诺贝尔奖，那妇女或少数族裔就太惨了吧。</p>
<ul>
<li>source link：https://www.pri.org/stories/2019-10-09/only-20-nobels-sciences-have-gone-women-why</li>
<li>author：Rupa Shenoy</li>
<li>translator：王小嗨</li>
</ul>
]]></description>
</item><item>
    <title>短效避孕药可以帮你告别月经？别急，先看看能不能吃……</title>
    <link>https://sogola.com/posts/short-acting-contraceptive/</link>
    <pubDate>Wed, 23 Jan 2019 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/short-acting-contraceptive/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/short-acting-contraceptive/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><blockquote>
<p>最近，英国国民医疗服务体系（National Health Service，即NHS）旗下的性与繁殖健康委员会（FSRH）更新了他们的指南，认为短效避孕药空七天不吃是没有医学意义的，完全可以一直连续吃下去。换言之，短效避孕药所模拟的月经也是没有必要存在。<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup></p>
</blockquote>
<p>前不久，果壳一篇科普文章《女同胞们，这次我们也许真的能告别月经了！》刷遍朋友圈，许多饱受月经之痛的同志都舒了一口长气，嗯？好像可以告别月经了？</p>
<h2 id="fsrh怎么说的" class="headerLink">
    <a href="#fsrh%e6%80%8e%e4%b9%88%e8%af%b4%e7%9a%84" class="header-mark"></a>FSRH怎么说的？</h2><p>一般来说，多数牌子的避孕药都是使用两种包装法之一： 每板21片，然后停药一周；每板28片，其中21片避孕药，跟着一周安慰剂例如糖片或是铁质补充剂。<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup></p>
<p>针对媒体的报道，FSRH发布了一个声明，他们这样说：最新版的FSRH指南仅仅指出，在服用复方避孕药（「短效」）期间，间隔停用7天并没有获得任何健康益处，同时指出，服用复方避孕药存在一些公认的健康风险的。<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup></p>
<p>那么，FSRH的最新声明到底表达了什么意思？</p>
<p>首先，FSRH的指南不是政府法定的意见，也不代表医学界共识。其次，它仅仅把循证临床指导（evidence-based clinical guidance）提供给医护专业人士，也就说是这个指南不是给患者的。最后，指南只是说明服用「短效」没有必要中间停顿7天，可以理解为指南没有说不想要月经的妇女可以使用「短效」终止月经，而且「短效」也存在一些公认的健康风险。（这里补充一下中国专家共识：COC除避孕效果显著外，健康获益也远远大于其可能存在的风险。<sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4</a></sup> ）</p>
<p>所以，如果伙伴们想尝试「短效」，最好要去医院咨询医生，做个检查。</p>
<h2 id="紧急避孕药不是短效避孕药" class="headerLink">
    <a href="#%e7%b4%a7%e6%80%a5%e9%81%bf%e5%ad%95%e8%8d%af%e4%b8%8d%e6%98%af%e7%9f%ad%e6%95%88%e9%81%bf%e5%ad%95%e8%8d%af" class="header-mark"></a>紧急避孕药不是短效避孕药</h2><p>这样的话，你可能会问了：短效口服避孕药到底是什么鬼？按照传统医学的说法，「是药三分毒」，「短效」有「毒」吗？短效口服避孕药可以随便吃吗？</p>
<p>短效口服避孕药，顾名思义，它是一种避孕药，也被称为复合口服避孕药。「短效」没有「毒」（抛开剂量谈毒性，都是耍流氓），但服用「短效」可能出现一些副作用，比如：头痛、恶心、呕吐，等等。如出现不良反应，应立即看医生。</p>
<p>目前，常见的女性口服避孕药有三大类：长效避孕药、短效避孕药和紧急避孕药。<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5</a></sup></p>
<p>长效和短效避孕药，都是由激素构成，只是服用剂量与在体内释放时间不同。长效避孕药，服用一次，可以管很长时间。但服用一次，剂量大，却不能精确控制释放，效果并不理想，加上需在体内存留时间长，一旦出问题，处理起来非常麻烦，目前已不推荐使用。</p>
<p>短效避孕药，避孕效果好，需每天服用一次，不能中断。药物进入人体后，一到两天之内，即可代谢过半。停止服用一定时间后，对继续生育无影响。因为需每天服用，所以缺点很明显——麻烦。与我国较少使用「短效」相比，「短效」在西方是妇女主流避孕方法之一。</p>
<p>紧急避孕药是一种非常规的避孕手段，用于事后补救，对身体伤害非常大。紧急避孕药，除非万不得已，非常不推荐使用。<sup id="fnref:6"><a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6</a></sup> <sup id="fnref:7"><a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7</a></sup></p>
<p>切记，紧急避孕药不是短效避孕药！</p>
<p>说到这，那么短效避孕药能避孕是什么原理呢？除了避孕，为什么还能终止月经？这要从避孕药的发明说起。</p>
<p>要说女性避孕药的原理，必须先说一点常识。为了孕育胎儿，身体需要事先做好准备，子宫内膜会增厚，同时会排出卵子。如果怀孕并未发生的话，子宫内膜将会崩解，形成经血。</p>
<p>这个过程需要激素调节。在一次月经结束后，下一个周期的卵子还没排出之前，卵巢分泌的雌激素逐渐增多，当雌激素含量达到「顶峰」时，卵子就会被排出。</p>
<p>卵子排出后，卵巢不仅会分泌雌激素，还分泌孕激素。如果这时怀孕发生，孕激素就会告诉身体：我怀孕了，不要继续排卵了。</p>
<p>如果卵子排出后，怀孕并未发生的话，雌激素、孕激素会含量骤降，失去这两种激素支持，子宫内膜就会脱落，形成经血，排出体外。这时，一个新的周期又会开始。<sup id="fnref:8"><a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8</a></sup></p>
<p>而短效避孕药就是一种雌激素和孕激素的混合物。服入「短效」后，雌激素和孕激素到达一定浓度，就会制造怀孕的假象，卵巢就不会再排卵，子宫内膜也不会脱落，自然就没有月经了。（这其实是理想情况，许多同志表示还是会有经血）</p>
<h2 id="你不知道的避孕药发明史" class="headerLink">
    <a href="#%e4%bd%a0%e4%b8%8d%e7%9f%a5%e9%81%93%e7%9a%84%e9%81%bf%e5%ad%95%e8%8d%af%e5%8f%91%e6%98%8e%e5%8f%b2" class="header-mark"></a>你不知道的避孕药发明史</h2><p>二战结束后，西方经济恢复重建，生活越来越好，孩子也越来越多。可对这广大妇女就不公平了，一方面她们要从事生产，另一方面她们还要负责家务劳动，需要承担生育与照料孩子的重任。<sup id="fnref:9"><a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref">9</a></sup></p>
<p>当时，流行的避孕方式是安全套。为了避免承担双重责任（生产与再生产），妇女们似乎能做到的就是督促性伴侣使用安全套，或者干脆坚持不使用安全套就不做爱。</p>
<p>最初，人们研发避孕药，目的并不是避孕，而是治疗不孕。孕激素能抑制卵巢排卵，避孕药就是这玩意和雌激素构成的。约翰·洛克是一名不孕症领域的专家，他觉得抑制排卵后，停止使用孕激素会有反弹效应，会出现排卵，这时就可怀孕了。</p>
<p>后来，节育专家格雷格里·平卡斯加入药物研发，让药物的作用由治疗不孕变成了节育。1957年，这款药物在美国被批准上市，因为保守的观念，这款避孕药被标示为「调整妇女经期」，而副作用的一栏则写着「它会抑制女性排卵」。</p>
<p>这款「调整妇女经期」的药物迅速被妇女拿来用作避孕，成为女性取得身体自主的工具。直到1960年，这款药物在美国才被批准作为避孕药上市。<sup id="fnref:10"><a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref">10</a></sup></p>
<h2 id="短效避孕靠谱但怎么吃很重要" class="headerLink">
    <a href="#%e7%9f%ad%e6%95%88%e9%81%bf%e5%ad%95%e9%9d%a0%e8%b0%b1%e4%bd%86%e6%80%8e%e4%b9%88%e5%90%83%e5%be%88%e9%87%8d%e8%a6%81" class="header-mark"></a>「短效」避孕靠谱，但怎么吃很重要</h2><p>说完避孕药发明的历史，很多人或许都有疑问，这款由激素构成的药物，有什么副作用？</p>
<p>一听「激素」二字，很多人都会觉得害怕。其实激素并不可怕，可怕的是，不遵循医嘱，滥用激素和抗生素。</p>
<p>要知道，每种激素都有其各自的效能。而目前短效口服避孕药的雌、孕激素含量，对健康是没什么影响的。<sup id="fnref:11"><a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref">11</a></sup> 短效口服避孕药的禁忌和副作用也很明确，这也是现代医学具有的基本特征，我们可以参考丁香医生写的《可能是关于避孕药最全面的问答》：</p>
<blockquote>
<p>短效口服避孕药并非适合所有人，下列人群不建议使用：</p>
<p>处于哺乳期；
年龄超过 35 岁并且长期吸烟；
高血压控制状况不好；
有深部静脉血栓或肺栓塞病史；
有缺血性心脏病、脑血管意外史、心脏瓣膜病有并发症等；
有乳腺癌病史；
有糖尿病引起的并发症，如肾病、视网膜病变、神经系统疾病等；
有肝脏疾病；
有原因不明的阴道出血；
有先兆的偏头痛；
正在服用抗真菌、结核或癫痫的药物；</p>
</blockquote>
<p>归纳几个重点：服用其他药物期间，服用「短效」需咨询医生；哺乳期，不要服用「短效」；肾脏不好，不要服用「短效」；吸烟，不要服用「短效」；有心血管疾病的朋友，不要服用「短效」；有家族血栓史的朋友，慎用「短效」；有高血压、高血糖的朋友，慎用「短效」；乙肝患者，不推荐服用「短效」。</p>
<p>如长时间服用「短效」后，出现不适症状，尽快看医生，并遵循医嘱。</p>
<p>当然了，「短效」也不是什么灵丹妙药，也是不能随便乱吃的。如果你在服用「短效」前，身体就有不适，应先去看医生，听听医生怎么讲，不要自行用药。</p>
<p>我们知道，看了英国FSRH的指南，许多同志对「短效」都跃跃欲试。虽然短效口服避孕药是非处方药物，我们依然建议在医生指导下服用。但不管怎么说，「短效」对于饱受月经之痛和不便折磨的妇女同志来说，算是提供了一个选项。</p>
<p>可短效口服避孕药，在我国尚未纳入医保。据长期服用「短效」的朋友介绍，128块人民币21片，也算一笔不少的开支了。在一些国家，「短效」有政府补贴，会便宜不少。那我们也不禁发问，我们国家是不是也应该对「短效」进行补贴呢？</p>
<p>另外，男性作为性爱的参与者，有不可推卸的避孕和抚养孩子的责任。可长久以来，避孕和养育的工作都成了妇女的责任。结扎、上环都成了女性的苦痛记忆。不仅如此，很多时候，妇女还要冒着生命危险去堕胎。</p>
<p>目前男性避孕药都没有被开发出来，与「短效」相比，男性输精管结扎术（男性输精管结扎以阻止精子排出，是永久性的避孕方法）更为便捷，一次手术，无需长期服药，不影响性生活。可以复通，但再次怀孕的几率有所下降。<sup id="fnref1:6"><a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6</a></sup> 与女性因为避孕所遭受的伤害相比，这个风险也是可以接受的。</p>
<p>最后，「短效」与安全套相比，它并不能降低感染性病的风险。使用「短效」的妇女，往往不再使用安全套，因此增加了性传播疾病的感染几率。比如说感染HPV，就可能患宫颈癌。<sup id="fnref1:4"><a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4</a></sup></p>
<p>而「短效」不能阻断性传播疾病感染，对于非固定性伴侣的人群，或者自己的伴侣有非固定性伴侣，安全套更好。</p>
<p>谨记，安全期、体外等根本不是有效避孕手段，请使用安全有效的避孕措施。</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>果壳：女同胞们，这次我们也许真的能告别月经了！&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>维基百科：复合口服避孕药&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:3">
<p>FSRH press statement: FSRH responds to article by Mail Online about updated guidelines on combined hormonal contraception&#160;<a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:4">
<p>《中华妇产科杂志》2015年2月第50卷第2期：复方口服避孕药临床应用中国专家共识&#160;<a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a>&#160;<a href="#fnref1:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:5">
<p>杜蕾斯官网：]避孕药的种类有哪些?怎么服用&#160;<a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:6">
<p>丁香医生：避孕问答&#160;<a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a>&#160;<a href="#fnref1:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:7">
<p>世界避孕日官网：长效避孕药和短效避孕药哪个好？&#160;<a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:8">
<p>月经，参考维基百科词条：月经、短效避孕药——最可靠的避孕方式之一&#160;<a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:9">
<p>澎湃：避孕药通向女性身体自主之路，为什么人们很少选择？&#160;<a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:10">
<p>《看历史》：唐郑亮，自由与保护，避孕药这五十年&#160;<a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:11">
<p>田吉顺的知乎：短效避孕药究竟有什么样的副作用？&#160;<a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></description>
</item><item>
    <title>盘点多种「女性贫困」，看看为什么你越来越穷</title>
    <link>https://sogola.com/posts/female-poverty/</link>
    <pubDate>Sat, 27 Oct 2018 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/female-poverty/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/female-poverty/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>改革开放以来，中国经济取得了长足发展，已经成为世界第二大经济体，但仍有近全世界十分之一的赤贫人口生活在中国。</p>
<p>看似远离贫困的我们生活一个消费主义全面胜利的时代，快速迭代的数码产品，随时即到的外卖，还有各种购物狂欢节，消费编织起我们的日常生活。玲琅满目的商品、各类消费信贷……让我们无暇思考自身和周遭世界。消费不仅遮蔽了我们青年自身的贫困，更掩盖了妇女作为贫困主体的事实。</p>
<p>1980年联合国哥本哈根大会指出，虽然全球2/3-3/4的劳动量由妇女承担，45%的食物是由妇女生产，但妇女仅获得全世界收入的 10%。1995年联合国《人类发展报告》指出，世界上的贫困人口中70%是妇女，贫困具有一张女性面孔。<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>在中国，贫困人口中超过50%是妇女。<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup></p>
<p>普遍存在的就业歧视、根深蒂固的传统观念（男主外女主内）、不友好的教育机会等等结构性不平等，这些都是造成妇女贫困的原因。被遗忘的下岗女工，打零工的「留守妇女」，「自愿加班」的移民女工，朋友圈中做微商的妈妈们，通宵达旦直播的网红……她们构成了我们的时代。</p>
<h2 id="被遗忘的下岗女工" class="headerLink">
    <a href="#%e8%a2%ab%e9%81%97%e5%bf%98%e7%9a%84%e4%b8%8b%e5%b2%97%e5%a5%b3%e5%b7%a5" class="header-mark"></a>被遗忘的下岗女工</h2><p>2007年，南方周末曾报导一位中国下岗女工刘春兰在法国死亡的事件。</p>
<blockquote>
<p>1995年，刘春兰从抚顺市服装二厂下岗了。她是最早感受到市场经济残酷的那一批人，而服装和纺织业则是这个城市里最早经受市场经济考验的行业。刘春兰好强、有主见，也曾有过自己的荣誉：连续几年被评为这家企业的「技术革新能手」。</p>
<p>自谋出路的刘春兰第一次体会到社会竞争的残酷。四十多岁几乎是一个毫无竞争力的年纪，她替缝纫店做过针线活，一个月能挣四五百块钱，随着年龄的增长，视力下降，只能干类似护理老人、饭店洗碗的工作，收入日减，最少的时候只有一百多块。</p>
<p>&hellip;..</p>
<p>3年前，刘春兰穿着从二姐那儿借来的鞋子踏上了去巴黎的旅程。3年后，刘春兰「穿」着三姐带去法国的鞋子回到家乡。她的家人说，在这3年里，刘春兰没有一双属于自己的鞋子。<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3</a></sup></p>
</blockquote>
<p>「我只知道她刚出来那会儿做过一段时间的保姆，替别人看孩子。做了一年多，检查出来身上有糖尿病，后来边打工，边看病，今年年初时又打电话说，她挺长时间没有找工作了，身体没力气。」  刘春兰还是坚持了下来，尽管因为害怕被遣返而时时生活在恐惧当中。最终，她留下的只是困窘艰难的身后事。</p>
<p>刘春兰因为死在法国而被报导，事实上大部分下岗女工都面临同样的困境。我曾经在成都听过国企下岗工人说过太多因下岗而家破人亡的故事：家里男人女人都下岗了，男人身体不好治病要花很多钱，女人想撑起一个家，到了洗浴中心工作。男人发现后就做了一桌子好饭，那天之后一家人全都死了。</p>
<blockquote>
<p>我真的不是好吃懒做，要赖吃低保，找工作难啊！我们就像没人要的孩子，被人推来推去。下岗这几年我也试过十多次，招工单位不是嫌你没技术，就是嫌你没文化；不是嫌你「老」，就是嫌你丑，怎么瞧都不顺眼。有的答应了，却又要交这个费那个费，最后折腾下来，还是被人踢了回来。  <sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4</a></sup></p>
</blockquote>
<p>1990年代，国家经济体制转型，大批女工被迫离开企业，走向市场。大多数下岗女工年龄在31-50岁之间，她们很难重新学习新技能，在劳动力市场中处于劣势。</p>
<p>她们在走向市场后，又没有得到有效的就业帮助，其中很多人依靠做家政工、清洁工等低技术含量的工作过活，又或者做一些小本生意，在天塌下来之后，独自撑起一个家。</p>
<p>她们承受了改革带来的剧痛，成了社会的边缘人，熬过了辛苦的柴米油盐，就此消失在历史。</p>
<h2 id="打零工的留守妇女" class="headerLink">
    <a href="#%e6%89%93%e9%9b%b6%e5%b7%a5%e7%9a%84%e7%95%99%e5%ae%88%e5%a6%87%e5%a5%b3" class="header-mark"></a>打零工的「留守妇女」</h2><p>由于迟迟未能解决移民工人子弟入学问题，很多适龄儿童被迫返回老家读书，加上移民工人的父辈几乎都没有养老金，按照「男主外女主内」这样的传统观念，妇女被迫回到家乡照顾老人和小孩。根据调查数据推算，全部「留守妇女」的总量约3670万人。<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5</a></sup></p>
<figure><figcaption>
            <h4>百度搜索「留守妇女」首页截图</h4>
        </figcaption>
</figure>

<p>在百度键入「留守妇女」关键字，会发现「留守妇女」被塑造成供男人捕猎的「猎物」，成为人们猎奇的对象。「心里空荡荡的」、「感觉没人说话挺孤单」，这是很多「留守妇女」的内心独白。「留守妇女」一人就负担了负担家庭的重任，但她们的真实境遇很少有人关心。</p>
<p>丈夫外出打工，她们不仅需要照顾老人和小孩，还需要做农活，很多妇女都表示农活负担很重。「男外出、女留守」的人口流动和夫妻分工模式加重了妇女的生活负担，她们往往比在城市打工的妇女承担了更多劳务。</p>
<p>如此庞大的劳动力人口，用工短缺的工厂自然需要，加上有政策扶持，很多家庭加工厂在农村开始出现。</p>
<blockquote>
<p>近年来，阜平县针对农村留守妇女劳动力大量闲置实际，把发展新型家庭手工业作为农民增收致富的重要举措，出台多项优惠政策，全力推进农村家庭手工业发展壮大。截至目前，已有 186个行政村建起了涉及服装、玩具、箱包、编织袋加工等20个行业的10人以上加工厂396家，吸纳从业人员 2.6万名，人均年收入达1.8万元。 <sup id="fnref:6"><a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6</a></sup></p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>「我在服装厂打工，每月挣3000块钱，日常花销足够用了。」说起县扶贫办扶持的童装加工厂，河北省顺平县苏辛庄村贫困户魏惠芳紧皱的眉头舒展开了。</p>
<p>在顺平县，尝到家庭手工业扶贫甜头的不光魏惠芳一家。今年48岁的张秀梅是蒲上镇贫困群众，女儿上大学，儿子读中专。两口子没本钱、没技术，过去靠打零工维持家用，日子紧巴巴的。后来村里建起布鞋厂，她就近来上班，很快成为熟练工，每月固定收入2000多元。  <sup id="fnref:7"><a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7</a></sup></p>
</blockquote>
<p>河北农村的留守农民进入了家庭加工厂，而广东沿海农村的妇女则进入了海鲜厂剥虾，虽然工作内容不一样，但本质都一样，都是单价低廉的计件工。</p>
<blockquote>
<p>在湛江海鲜厂剥虾的女工，年纪大多数在30岁以上，她们都是「留守妇女」，她们从早到晚承受着高强度的劳动，忍受阴冷潮湿的环境，熟练工可以每天100多块钱的工资，也有不少每天80多块钱，每月工资2000-3000元。没有休息，也没有保障，生病工伤就自己倒霉。可能是因为单价更低的缘故，即使同样是计件制，这里的工人也比流水线上还要卖力得多。<sup id="fnref:8"><a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8</a></sup></p>
</blockquote>
<p>月入2000多元，城市工厂工人不加班拿到的也比这些多，工厂还不用解决住宿问题。不知道2000多块钱如何解决贫困问题，大概可以解决温饱吧，只是「留守妇女」又多了一项生活重任。即使家务劳动已经很辛苦了，也没人关心她们在工厂里的工作时长是否超过8小时，是否有劳动保障。</p>
<h2 id="自愿加班的移民女工" class="headerLink">
    <a href="#%e8%87%aa%e6%84%bf%e5%8a%a0%e7%8f%ad%e7%9a%84%e7%a7%bb%e6%b0%91%e5%a5%b3%e5%b7%a5" class="header-mark"></a>「自愿加班」的移民女工</h2><blockquote>
<p>按照深圳最新发布的《人力资源社会保障部关于进一步做好最低工资标准调整工作的通知》要求，自2017年6月1日起，全日制就业劳动者最低工资标准为2130元/月，非全日制就业劳动者小时最低工资标准为19.5元/小时。</p>
</blockquote>
<p>2130元的工资，大概只有活得像「三和大神」一样才能在深圳存活。实际上，很多厂都按照基本工资发放工资，如果想拿更多钱，就必须「自愿加班」，这已是公开的秘密。</p>
<p>2015年，中华全国总工会点名批评富士康等一些企业长期违法安排劳动者长时间加班，致使部分劳动者出现各种心理健康问题，过劳死或自杀现象时有发生。<sup id="fnref:9"><a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref">9</a></sup></p>
<p>据南方都市报报道，惠州7名鞋厂女工为加班嗑药提神，最小仅19岁。惠东多名鞋业人士称，惠东有不少鞋厂年轻男女为应对加班，会购买一些止咳水来「提神」。<sup id="fnref:10"><a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref">10</a></sup></p>
<p>在很多地方，电子厂中普工往往女工居多，她们也很难晋升到管理岗，而工资更高的技工岗招聘也有性别限制。可能仅仅为了拥有自己生产的数码产品，也可能为了工作之外参加学习班的费用，为了交足上涨的房租，总之，为了所向往的美好生活，不至陷入赤贫，她们不能不忍受加班的苦痛。</p>
<h2 id="灵活就业的妇女" class="headerLink">
    <a href="#%e7%81%b5%e6%b4%bb%e5%b0%b1%e4%b8%9a%e7%9a%84%e5%a6%87%e5%a5%b3" class="header-mark"></a>灵活就业的妇女</h2><p>女性往往在择业上遭遇歧视，晋升也很困难，对于很多女工来说，怀孕则意味着失业。越来越多的女性选择自主灵活就业，比如开淘宝店、做在线兼职客服、网络直播、微商等等。那么她们真的发家致富了吗？</p>
<blockquote>
<p>「结婚以后，没有一个工作适合我，照顾不了孩子，照顾不了家庭。有了微商，满足了我的所有需求，时间自由，人身自由，付出就有回报，多劳多得。」 ——微商网 《黄丽群：我加入微商传媒的8大理由》</p>
</blockquote>
<p>我们平时刷朋友圈会发现，很多微商都是全职妈妈。失去经济独立的全职妈妈，很容易因焦虑被「赚钱」的微商吸引。灵活的工作时间、便利的营销方式（朋友圈）以及赚钱的机会，是吸引这些全职妈妈入行微商的首要原因。</p>
<p>微商的利润一般比较少，报告统计说，目前从事微商的人群70.25%月销售额在1000以内，而月盈利1000元以内的占比有76.99%，说明绝大部分人做微商赚钱很少。<sup id="fnref:11"><a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref">11</a></sup>而且在朋友圈发广告容易得罪朋友，做微商还有加入传销被骗的危险。</p>
<p>据今日网红报道，中国直播产值110亿美元，很多网络主播都是女性，淘宝达人直播男女比例1:24。她们平均每天直播的时间超过15个小时，超负荷工作是常态。如此辛苦，往往付出和回报不成正比，其中45%的主播月收入在5000元以下。 [v12]</p>
<p>我们可以看到，这些灵活就业并没有提高多少收入，很多时候更像是女性无奈的就业选择。</p>
<h2 id="团结一致摧毁贫困" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9b%a2%e7%bb%93%e4%b8%80%e8%87%b4%e6%91%a7%e6%af%81%e8%b4%ab%e5%9b%b0" class="header-mark"></a>团结一致，摧毁贫困</h2><p>很显然，因为性别遭受不公待遇，妇女更容易陷入赤贫生活。</p>
<p>我们所有人都分享了这些苦痛和抗争——下岗女工、「留守妇女」、移民女工，还有所有那些只差一步之遥就陷入赤贫的人们，我们分享着同样的命运。</p>
<p>许多扶贫措施，虽然能减少赤贫的情况，却不能根除贫困。因为劳动者只能出卖劳动力为生，一旦失业或者遭受意外，很容易陷入赤贫。为了摧毁贫困，我们需要改变这个状况。</p>
<p>为了摧毁贫困，我们需要为非正规就业妇女提供健全的保障；为了摧毁贫困，不应按传统观念把妇女视为「主内」的家庭「保姆」，她们付出了太多无薪劳动；为了摧毁贫困，不应按照性别对职业加以限定，更不应限制女性的职场发展。</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>中国妇女报，闫坤：我国女性贫困特征及致贫原因——精准扶贫应引入性别因素 <a href="http://www.china-woman.com/wf/2017-01/18/content_138077.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.china-woman.com/wf/2017-01/18/content_138077.htm</a>&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>乐施会，惠寄：中国农村妇女减贫概况及展望 <a href="http://www.chinadevelopmentbrief.org.cn/news-16680.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.chinadevelopmentbrief.org.cn/news-16680.html</a>&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:3">
<p>南方周末，非法移民刘春兰之死 <a href="http://www.infzm.com/content/6313" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.infzm.com/content/6313</a>&#160;<a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:4">
<p>新华网 2003-01-21，别再往「伤口」上撒盐了—— 一位下岗女工的含泪诉&#160;<a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:5">
<p>段成荣、周福林、杨舸：中国留守妇女状况研究 <a href="http://www.china.com.cn/news/zhuanti/fnbg/2009-05/07/content_17738716.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.china.com.cn/news/zhuanti/fnbg/2009-05/07/content_17738716.htm</a>&#160;<a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:6">
<p>河北新闻网：阜平家庭手工业扶贫，促农民增收 <a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1593650351467728403" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://baijiahao.baidu.com/s?id=1593650351467728403</a>&#160;<a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:7">
<p>《 人民日报 》（ 2018年06月19日10 版）：河北顺平发展劳动密集型家庭手工业，就近打工，就地脱贫&#160;<a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:8">
<p>晓岚：我们在湛江海鲜厂剥五天虾，赚了60块 <a href="http://www.jianjiaobuluo.com/content/9581" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.jianjiaobuluo.com/content/9581</a>&#160;<a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:9">
<p>人民网：富士康长期违法安排劳动者长时间加班，致自杀现象时有发生 <a href="http://politics.people.com.cn/n/2015/0202/c1001-26494626.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://politics.people.com.cn/n/2015/0202/c1001-26494626.html</a>&#160;<a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:10">
<p>南方都市报：惠州7名鞋厂女工为加班嗑药提神，最小仅19岁 <a href="http://gz.southcn.com/content/2015-09/15/content_132839302.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://gz.southcn.com/content/2015-09/15/content_132839302.htm</a>&#160;<a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:11">
<p>2016-2017微商发展与趋势报告 <a href="http://www.sohu.com/a/124231717_424598" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.sohu.com/a/124231717_424598</a>&#160;<a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></description>
</item></channel>
</rss>
