<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>米国 - Tag - 王小嗨的不老歌</title>
        <link>https://sogola.com/tags/%E7%B1%B3%E5%9B%BD/</link>
        <description>米国 - Tag - 王小嗨的不老歌</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><managingEditor>high@sogola.com (王小嗨)</managingEditor>
            <webMaster>high@sogola.com (王小嗨)</webMaster><lastBuildDate>Tue, 17 Jan 2017 11:52:18 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sogola.com/tags/%E7%B1%B3%E5%9B%BD/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>全世界的极右翼政党都在期待川普的总统就职</title>
    <link>https://sogola.com/posts/trump/</link>
    <pubDate>Tue, 17 Jan 2017 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/trump/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/trump/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>在当选总统川普就即将就任的前夕，他被指控俄罗斯情报部门扶植他当选，这个爆炸性新闻让他狼狈不堪。这些由星期二在CNN和Buzzfeed上发表的指控，使得总统换届的过渡期陷入动荡。这个丑闻并没有让川普的最热衷的国际支持者退缩。也许川普在美国已经是水深火热了，但是他那些国际上的右派崇拜者们仍然在期待1月20日的总统就职。</p>
<p>自从11月川普取得选举人团胜利，全世界的极右翼与极端国家主义政党的党棍们都在大力给川普唱颂歌，并且丝毫不掩饰对与他们灵魂共秩的川普进驻白宫的兴奋。这些极右派与极端国家主义分子与川普分享了同样的意识形态，所以他们希望川普胜选的经验可以同样应用到他们自己的竞选运动中去。</p>
<figure><figcaption>
            <h4>希腊金色黎明党成员在雅典的集会。新自由纳粹组织称赞川普的胜选是所有「纯净种族国家」支持者的一次胜利 |美联社</h4>
        </figcaption>
</figure>

<p>这些极右翼与极端国家主义的政党都相信川普的总统任期会使全球地缘政治平衡右转，并且会有助于种族主义候选人的竞选。就跟川普一样，这些政党和竞选运动都企图利用工人阶级群众的不满与苦难，声称他们的政纲可以解决这些经济与社会问题。</p>
<p>尽管当选总统和共和党发言人都试图否认公开性的种族主义和仇外本性，但类似美国的三K党和白人种族主义者的川普的海外粉丝后援团则公开称赞川普的伟大在于他的种族偏见。</p>
<h2 id="川普粉丝国际后援团" class="headerLink">
    <a href="#%e5%b7%9d%e6%99%ae%e7%b2%89%e4%b8%9d%e5%9b%bd%e9%99%85%e5%90%8e%e6%8f%b4%e5%9b%a2" class="header-mark"></a>川普粉丝国际后援团</h2><p>希腊雅典的新自由主义纳粹运动金色黎明是川普的早期热忱追随者，在历史上他们曾经谋杀政敌煽动人们暴力驱逐移民，而现在他们声称川普的胜选是「一个伟大的全球变革的开始」。</p>
<p>他们视川普的胜选为一连串极右翼胜利的开始，称「奥地利的国家主义分子盛行、法国的玛丽娜·勒庞和希腊的金色黎明」将会延续这个趋势。</p>
<p>该党还声称，「这是反全球化、反对非法移民和赞成纯净种族国家的力量的一次胜利」。他们还表示希望川普与俄国的普京建立一个紧密的合作关系。</p>
<figure><figcaption>
            <h4>前国家总统候选人玛丽娜·勒庞（左）和荷兰自由党党首海尔特·威尔德斯（右）在欧洲国家主义者的助选川普会议中 | 美联社</h4>
        </figcaption>
</figure>

<p>佛罗莱恩·菲利浦特是法国国民阵线总统候选人玛丽娜·勒庞的一名顶级战略家，他发布推文说「他们的世界在崩坏，而我们的世界正在创制」。菲利浦特的确有理由感觉兴奋，因为根据最近的民调显示勒庞已经法国总统竞选中飙升至第一名。选民在4月份举行了第一轮投票。勒庞的主要竞争对手是中右翼参选人弗朗索瓦·菲永；而分裂的法国社会党和它的候选人曼努埃尔·瓦尔斯已经没有胜算了。</p>
<p>弗劳克·佩特里是反移民和反穆斯林的德国替代党的党首，她同样期待右翼连线可以改变世界政治格局。佩特里称美国大选结果是「鼓舞了德国和欧洲」。她认为川普代表了一个「天翻地覆的政治变革」。</p>
<p>谈到北约对俄罗斯采取的对抗立场，这个德国右翼民粹主义者们的头头相信候任的川普政府有能力「重塑跨大西洋关系」。她认为由川普与普京主导的美俄和解，将会「终结两国在乌克兰和叙利亚的巨大冲突」。</p>
<p>海尔特·威尔德斯，荷兰议会议员、荷兰自由党党首。他称赞川普作为一名领袖承担了政治家与媒体的工作。他说川普「只有一个考量&hellip;那就是美国选民们的国家利益，为了这一考虑必须解决移民、全球化带来的失业以及他们社会的伊斯兰化」，他进一步强调说川普入驻白宫将意味着人们在「夺回他们的国家」。而他也承诺，「我们荷兰也会夺回我们的国家」。</p>
<p>奥地利自由党是奥地利二战时期纳粹政党的直系后代，最近该党上了头条。自由党党首海因茨-克里斯蒂安·斯特拉赫在纽约川普大厦会见了候任国家安全顾问迈克尔·弗林将军。斯特拉赫在Facebook上发文说，美国的「政治左派、远离群众的政客和腐败的建制派」已经川普的选民惩罚。</p>
<p>在英国，奈杰尔·法拉奇是英国独立党前党首，在去年取得成功的脱欧公投中经常抛头露面。他说川普就任总统毫无疑问将会是一场「革命」。他认为英国的脱欧和川普的胜选是2016年的「两场年度政治大革命」，并且预言美国走向川普道路将会「比脱欧更伟大」。</p>
<p>法拉奇受密西西比州政府的菲尔布·莱恩特邀请参加就职仪式，他是确认参加川普的总统就职典礼的第一个外国极右翼领袖。在川普刚刚胜选不久，他就发表声明表示他认为英国首相特雷莎·梅应该委任法拉奇为英国驻美大使。英国政府对此回应称在这个职位上「没有空职」。</p>
<p>在美国北境外的加拿大，国家主义右翼一直缺乏民意基础，并且在主流政治中也没有立足之地。但就这样一个国家，川普的模仿者都已经出现了。自从2015年10月的总统选举中自由党贾斯廷·特鲁多战胜斯蒂芬·哈珀后，保守党就陷入了群龙无首的境地。在这之后的保守党党首竞选中，凯莉·利奇议员把她自己比作川普。</p>
<p>利奇拿着「加拿大价值」的大棒，试图使政府接纳37,000名叙利亚战争难民成为她反移民政治平台的基础。有鲨鱼坦克之称的凯文·奥利里也是川普的追随者，面对这个真正的电视明星和投资大鳄，另一个川普追随者利奇与他必有一战。</p>
<p>近久，俄国是川普联系在一起最多的一个国家。自从11月川普胜选之后，俄国就充盈着对川普胜选的赞美与欢呼。俄国总统普京公开表示要谨慎对待川普胜选，而且并没有官方的祝贺或者寻求更进一步的关系。这都没有影响普京的政治盟友表达他们的喜悦之情。</p>
<p>在美国大选当晚，俄国议会杜马成员们实时收看了选票统计结果。极端国家主义政党自由民主党领袖弗拉迪米尔·吉里诺夫斯基是普京总统的政治盟友，当晚开了一瓶香槟为川普胜选祝贺干杯。「敬唐·川普」，他说，「在叙利亚、在乌克兰，我们可以成为盟友」。他对北约的改变充满了乐观，并且认为美国讲不会援助北约了。</p>
<h2 id="国际右翼大团结" class="headerLink">
    <a href="#%e5%9b%bd%e9%99%85%e5%8f%b3%e7%bf%bc%e5%a4%a7%e5%9b%a2%e7%bb%93" class="header-mark"></a>国际右翼大团结</h2><p>虽然极右翼和极端种族主义政党之间跨国协调仍然不稳定，它们之间联系也是临时的，但这些团体间的交流正在变得常态化。</p>
<p>候任的川普执政团队中一些人公开表达要加强民主党中的川普系与欧洲种族主义运动的国际联系，史蒂夫·班农就是其中之一。蒂夫·班农被布赖特巴特新闻和白人种族主义「右翼替代」新闻平台称为资深战略家。</p>
<p>同样的意识形态让它们更加走近。如果这些极右党派和运动之间的组织纽带得到加固，它们的活动与运动将更加协调，它们的集体和政客的影响力就会大大增加。</p>
<p>1月20日不仅很有可能成为美国政治的转折点，而且很有可能也是世界历史的一个转折点。</p>
<ul>
<li><strong>Title:</strong> Far-right parties around the world look forward to Trump presidency</li>
<li><strong>Link:</strong> <a href="http://www.peoplesworld.org/article/far-right-parties-around-the-world-look-forward-to-trump-presidency/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.peoplesworld.org/article/far-right-parties-around-the-world-look-forward-to-trump-presidency/</a></li>
<li><strong>作者：</strong> C.J. ATKINS</li>
<li><strong>译者：</strong> 王小嗨</li>
</ul>
]]></description>
</item><item>
    <title>团结起来，反对川普！</title>
    <link>https://sogola.com/posts/stop-trump/</link>
    <pubDate>Thu, 22 Dec 2016 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/stop-trump/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/life-is-a-battle/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><ul>
<li><strong>不许驱逐移民！黑人生命关注！保卫工人和妇女的权利！</strong></li>
</ul>
<p>伴随着唐·川普的胜选的是震惊、担忧和愤慨。而对于移民、穆斯林、多元族群、妇女和那些被川普点名攻击的被压迫的人们来说，在即将到来的攻击中如何保护自己是一个尖锐的问题。</p>
<p>跨越祖国大地的游行正在组织起来了，用以反击川普。这些抗议游行一定是全国性动员的开始，百万大众将投入到群众运动中去。</p>
<p>针对1月21日和22日的川普总统就职，大规模的全国性抗议已在计划之中。只有我们团结一心众志成城，才能应对日渐严峻的驱逐移民、严厉打压穆斯林社区和其他一切的压迫政策。社会主义代替党将全力组织这些抗议行动并全力团结广泛社区联盟，团结一致对抗偏见和仇恨。加入我们！</p>
<h2 id="为什么川普会胜选" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%ba%e4%bb%80%e4%b9%88%e5%b7%9d%e6%99%ae%e4%bc%9a%e8%83%9c%e9%80%89" class="header-mark"></a>为什么川普会胜选？</h2><p>川普是现代历史中最招人愤慨的总统候选人，甚至投票后民调都显示61%的投票人持有不利于川普的观点。而川普居然可以入主白宫，所以我们从这个错误中汲取教训，才能发动一场能有效阻击川普政策的运动。</p>
<p>关于川普如何胜选，有两个观点针对的解释。其中之一，许多民主党的支持者把川普胜选的责任归罪到被她们描述成绝望右翼的美国人民特别是白人工人阶级身上。这种制造分歧的理论，实际上帮助建制派政棍们和民主党党棍们逃避责任。</p>
<p>坦率地讲，虽然在川普竞选运动的核心有一小撮危险的种族主义右翼少数派，但是川普的险胜主要依靠了广泛的反建制愤怒。克林顿作为华尔街政治建制派的典型代表，民主党党棍们坚持提名她简直是在川普助选。人们拒绝日常政治，而克林顿就是这种日常政治的典范。人们对于经济危机、生活水准的下降和政治体制腐败中的积累怒火，足以助选川普。</p>
<p>伯尼·桑德斯发起了“反对亿万富翁的政治革命”反建制运动，他对抗川普远比克林顿好太多。而民主党全国委员会却竭尽全力地在党内阻击他。坦率地讲，被企业控制的民主党党棍们更在于提名一个华尔街信赖的人，而不是战胜川普。她们玩了一个危险游戏 – 而且她们输了。而工人阶级、多元族群和妇女将首当其冲地承受她们的失败。</p>
<h2 id="阻击川普的策略是什么" class="headerLink">
    <a href="#%e9%98%bb%e5%87%bb%e5%b7%9d%e6%99%ae%e7%9a%84%e7%ad%96%e7%95%a5%e6%98%af%e4%bb%80%e4%b9%88" class="header-mark"></a>阻击川普的策略是什么？</h2><p>2016年选举给我们的重要教训：工人阶级必须团结一致、组织起来并依靠我们自己的力量，才能对抗右翼和资本的攻击。建制派政棍们并不能保护我们或者推动社会进步。最有效阻击川普和聚集在他周围的右翼运动的方法是创制一个强大的左翼反建制运动，而这个运动必须和被资本收买的民主党党棍们划清界限。</p>
<p>我们必须组织群众抗议和公民不服从运动，这会是对抗川普和共和党国会的至关重要的开始。它们会试图分裂我们的运动，它们会试图反对我们的运动。“伤害任何一个人就是伤害我们所有人”将会是指导我们运动的口号。</p>
<p>仅仅靠抗议游行是不足以胜利的，必须急力地建立一个属于劳苦人民的新政党。尽管伯尼·桑德斯错误地选择在民主党竞选总统并且错误地给克林顿背书，但他的竞选已经证明可以通过建立旗帜鲜明地左翼项目挑战大资本的权力。那些为了抗议政治建制派而给川普投票的数百万人将会转支持新的左翼党，而右翼民粹则会失去支持。</p>
<p>社会主义代替党将会全力组织抵抗川普的仇恨和偏执的政纲。是时候组织起来了！今天就加入我们吧！</p>
<p>在此，我们团结一致的声明：</p>
<ul>
<li>不要边境长城！不许驱逐移民！</li>
<li>向川普这种亿万富翁收税！全民医疗保险！大学免费！</li>
<li>黑人生命关注！</li>
<li>抗议川普的女性歧视 – 保卫妇女权利！</li>
<li>停止修建达科他的石油管道 – 绿色就业！</li>
</ul>
<ul>
<li><strong>Link:</strong> <a href="http://www.socialistalternative.org/2016/11/09/build-resistance-trump/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.socialistalternative.org/2016/11/09/build-resistance-trump/</a></li>
<li><strong>Title:</strong> LEAFLET: STOP TRUMPS AGENDA OF RACISM &amp; BIGOTRY</li>
<li><strong>作者：</strong> 米国社会主义替代党</li>
<li><strong>译者：</strong> 王小嗨</li>
</ul>
]]></description>
</item><item>
    <title>社会主义者在西雅图再次胜选</title>
    <link>https://sogola.com/posts/its-ideas-fit-our-times/</link>
    <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/its-ideas-fit-our-times/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/its-ideas-fit-our-times/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><blockquote>
<p>YCA按：桑德斯的竞选让社会主义在美国社会成为一个热词，人们想要知道社会主义到底是什么意思。但社会主义在美国的兴起在危机之后就开始了，早在2013年的时候，托派政党「社会主义替代」就在西雅图成功竞选市议会席位，少年中国评论网站当时翻译了议员卡萨姆•萨万特（Kshama Sawant）的就职演说。她在担任该职位的两年内，与草根劳工组织密切配合，迫使市议会通过了每小时十五美元的最低工资法案。目前还在继续推动12周带薪育婴假法案，不过由于议会中的民主党多数不同意，尚未通过。去年的市议会改选，萨万特再次胜选。尽管刚刚起步，但「西雅图模式」的确表明，一旦独立的工人阶级政党和群众运动结合起来，改变是可能的。如下是萨万特去年12月在英国《卫报》发表的一篇文章。</p>
</blockquote>
<p>在美国，有一种明显的抵抗的氛围——对现状的反击。伯尼·桑德斯的竞选运动就是抓住这个氛围。毫不奇怪，「社会主义」是2015年的最热搜索词。</p>
<p>今天的美国青年们并不是在冷战的阴影下成长起来的。共和党的人对社会主义的的诋毁，如果说有什么作用的话，那就是引发了青年们对社会主义的兴趣。同时，很多美国青年们要面对这样的未来：低工资就业市场、学生贷款的激增和日益增加的购房压力。自从占领运动之后，对于很多千禧一代来说，资本主义是肮脏的词，社会主义却并不是。</p>
<p>人们对于巨大的收入不平等和系统性的种族主义有着深刻的愤怒，并渴求一个政治替代方案。这个方案服务于人民的利益，而不是贪得无厌的华尔街。</p>
<p>在华盛顿州西雅图，我们市议员选举中的再次胜利表明了，多数群众渴望改变。在2013年，社会主义替代党（Socialist Alternative Party）第一次胜利的时候，政治和商业机构并没有严肃对待我们。但我们已经表明，一个社会主义者在美国不仅可以赢得选举，而且能够推动一个大城市的政治议程。在这次选举中，商业巨头和他们的政治代理人们针对我们发动了一个大规模竞选活动，动用大量的来自企业的政治献金，并海量散发竞选广告，针对性地污蔑社会主义替代党。</p>
<p>尽管很多民主党的领导们支持我的竞争对手，但大多数自认是民主党的普通群众都支持我公开的社会主义竞选。在这次选举中我们赢得56%的选票，获得了决定性的胜利。我们筹得50万美元，并创造了一个新的记录。这些款项没有一笔来自企业捐款，全部是小额政治捐款——平均每笔捐款只有50美元。</p>
<p>在2013年，人们投票给我，尽管我是社会主义者。而在今年的选举中，许多人是有意识地投票支持社会主义政治。</p>
<p>同样的变化还发生在个人层面。就在几年前的聚会中，当我说我是一个社会主义的时候，往往会使得聚会冷场。而现在，同样的人却对我说的社会主义是指什么感到好奇，而想到在政治上挑战亿万富翁阶级，他们就很兴奋。</p>
<p>随着伯尼·桑德斯的竞选活动的开展，社会主义思想早已超出西雅图，吸引了更多的人。华尔街和亿万富翁对希拉里·克林顿铺天盖地的现金支持，并没有削弱人们对社会主义总统候选人的支持。而桑德斯的竞选刚刚达到一个历史性的里程碑，在没有企业政治献金的情况下，依靠平均每笔30美元的小额捐款筹得200万竞选资金。</p>
<p>与美国相比，欧洲社会主义政党和思想在历史上有很大的不同——社会主义没有在大洋彼岸的那种敌对气息。</p>
<p>但是，在欧洲的恶性紧缩政策和低就业率使得人们感到巨大的愤怒。欧洲的劳动人民在背信弃义的政客和政党们之外，寻找其他替代方案。去年，青年们在公投中对苏格兰独立的支持，还有最近，科尔宾作为一个社会主义者，一跃成为工党领袖。这表明工人阶级和青年正在寻找走出资本主义死胡同的办法。</p>
<p>数以百万计的人开始拒绝亿万富豪阶层的规则，越来越多人在追寻真正的社会主义理念。劳动人民的群众运动是一个关键性因素，它将带领人类离开这个充斥着战争、贫困、难民危机和气候灾难的社会，走向一个新的社会。这个社会可以把我们星球的资源用来让所有人多能过上可持续的高水平生活。</p>
<ul>
<li><strong>Title:</strong> Of course &lsquo;socialism&rsquo; was most-searched term of 2015: its ideas fit our times</li>
<li><strong>Link:</strong> <a href="http://www.theguardian.com/commentisfree/2015/dec/19/socialism-definition-most-searched-word-of-2015" target="_blank" rel="noopener noreferrer">http://www.theguardian.com/commentisfree/2015/dec/19/socialism-definition-most-searched-word-of-2015</a></li>
<li><strong>原标题</strong> 「社会主义」当然是2015年度最热搜索词：它的理念契合我们的时代</li>
<li><strong>作者：</strong> 卡萨姆•萨万特</li>
<li><strong>译者：</strong> 王小嗨</li>
</ul>
]]></description>
</item><item>
    <title>台左维新</title>
    <link>https://sogola.com/posts/the-left-of-taiwan/</link>
    <pubDate>Mon, 18 Jan 2016 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/the-left-of-taiwan/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/the-left-of-taiwan/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>1895年，清国战败割让台湾，日本帝国开始在台的殖民统治。1928年，台湾的革命青年们在上海成立「日本共产党台湾民族支部」，主张台湾民族独立、反帝和劳工权益，这些共产党人在台湾组织农会发展新文化以抵抗帝国的殖民统治。当时按照共产国际的要求各国只组织一党原则，台共的最高最高指令都来自日共。因日共在战时被帝国政府迫害而处于瓦解状态，日共台湾民族支部也因此被停滞；1946年，中共台湾籍党员张志忠等人返台组织「中国共产党台湾省工作委员会」。1949年，毛主席领导的中国革命胜利，人民解放军过长江追穷寇，轰轰烈烈的人民解放运动中蒋匪帮退败台湾岛。彼时，台共党人的主张从日据时期的民族解放转成与中国革命相一致的阶级革命。</p>
<p>1945年，国府代表盟军接收台湾。衣服破烂的国军渡海上岸之时，就是台湾人民的对「祖国」这个词的幻灭之时，因为那个「祖国」带来的是深刻的压迫。终于，1947年爆发「二二八」运动，陈仪血洗台湾。这个反官僚反压迫的运动，在今天演化成为台湾民族意识的起源。台湾人民对国府的失望变成了对新中国的期盼，一个社会主义祖国，没有压迫没有剥削。 来自「祖国」的红色歌曲，在校园传唱，社会主义成为风尚。1949年，伪ROC政府流亡台湾，开始白色恐怖的殖民统治。举报「共谍」成为那个世代的记忆，那些「年轻的骨头化作了春泥」构成马场町的山。</p>
<p>马场町的山，他们构成了我对恐怖的所有想象。所有的共党人的肉体消灭，所有带有马列共产思想的书籍被焚灭。不要说日剧时代，就是渣滓洞也足以让我们和他们链接在一起。然而，对于生长在红旗下但早已告别阶级斗争学说的我们，「台湾」这个词充满了太多的意义。这个名词首先首先构成了我们大一统的想象，作为一个中国人的想象。不，这是我的想象。作为一个革命者，链接在对岸人民与我之间不是民族共同体的幻象，而是对全球资本主义体系的反抗。从日据到今天，台湾从威权政府到今日。而，我看到的是亚细亚孤儿对不公和不义的反抗，看到了许多可歌可泣的台共党人化作了春泥。</p>
<p>1976年，毛主席逝世。一直到今日，凯歌般的中国崛起。几十年间，中国完成从一个革命之介入到资本之介入的转变。对于台湾，这也意味着「中国」这个词内涵的转变，从革命到殖民。90年代，台湾的政治变得宽松，党外活动变得普遍。以对白色恐怖拷问和社会主义追寻的劳动党得以成立，他们以白色恐怖时期的被迫害者和新时期的劳工们为链接组成。然而，以「祖国」为想象的社会主义，并不与现实为考量。社会主义祖国已经帝国主义化，劳动党的所代表的统派越来越式微。年轻的一代的台共党人，已经越来越脱离劳动党所所代表的统派叙事。从黑色岛国青年到台左维新，到今天我们已经看到的已厌倦台湾两党选举政治的人民所所支持的第三股势力的兴起。</p>
<p>与劳动党失势形成对比的是台湾新左顷青年的兴起。近几年，与全球经济危机一致，台湾的就业率逐年下降。在新自由主义的围剿下，全球的进步势力不得不开始自己的反抗，台湾也不例外。在厌倦两党的选举政治后的2014年，青年学生占领立法院，要求将服贸协议退回行政院。灭火器的「岛屿天光」，传唤青年们「告别妈妈」为「民主的台湾」反抗「欺負咱的人  」。从现场传出的视频，我们得知当时的一小撮岛国青年有合唱国际歌。文化革命期间，有一些青年学生以「太阳花」为标志，我无法断定岛国青年是否延续了文化革命的传统。但我愿意相信，这是台湾人民从反抗白色恐怖到公民政治中，习得到的真谛：这是他们的立法院，不是我们的。</p>
<p>黑色岛国青年这样宣称：「身為這個世代的青年，我們貌似活在自由年代，不必面對白色恐怖的恐懼，但卻也正是在我們這個世代，島嶼逐漸失去過往的綠意蔥鬱，土地與農田被污染、破壞、賤賣，或是蓋起豪宅高樓，遮住天際線與陽光；工業區與煙囪吞噬了海岸線，抹黑天空與雲朵，髒污了空氣；在經濟至上的思維下，台灣人民成為企業主的順服勞動力，動輒超時工作，但艱苦  工作攢來的微薄收入，卻怎麼也追不上物價飆漲的幅度。同時政府仍不斷對企業、財團大開減稅、免稅之門，社會財富一面倒地往天平的另一極堆疊、積累，分配正義淪落為抽象的詞彙。 」。</p>
<p>台湾社运先辈们以牢狱之灾抗争而的民主才得以形成今日青年学生的占领行动，在斗升小民的权利得以侵犯之时而能得以青年挺身而出。岛国青年们对中国国民党所代表的买办集团，说了不，要守护社会分配的公正。注意「马总统」说，学生们既违法法治又违反民主程序。随后，黑色岛国青年阵线号召攻占行政院，群众占领行政院。野百合社运前辈到现场为学生打气。是的，哪里有压迫，哪里就有反抗。</p>
<p>在两党选举政治的遮蔽下，统独议题成为选择政治的主题。今天以[太阳花]学运为主体的青年组成的「时代力量」党团已经成为立法院第四大党团，这也显示新世代与民众对于两党政治厌弃的胜利。台湾工运团体也并未因此沉默。2016年与往年一样，台湾劳工界开始新一次的工斗：工人斗总统。工鬥宣言指出，從選前百日至今，已經發起數十次抗議行動，提出包括年金、長照、約聘僱、醫消護勞權、工會法、國道收費員關廠案等「五鬥一案」，以及反對七天休假遭砍，但藍綠兩黨都是消極回應，非要勞工用盡一切和平陳情手段，使用身體衝撞付出犧牲代價後，才「用擠牙膏的方式回答訴求」，宣言強調，這在在提醒勞工不能寄望單用選票保障權益，必須持續抗爭爭取權益。</p>
<p>作为本岸的青年，面对对岸青年们的风起云涌的运动，那些化作春泥的骨头和此时不低头的骨头。我羞愧的低下头。革命尚未成功，同志仍要努力。</p>
]]></description>
</item></channel>
</rss>
