<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>打工 - Tag - 王小嗨的不老歌</title>
        <link>https://sogola.com/tags/%E6%89%93%E5%B7%A5/</link>
        <description>打工 - Tag - 王小嗨的不老歌</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><managingEditor>high@sogola.com (王小嗨)</managingEditor>
            <webMaster>high@sogola.com (王小嗨)</webMaster><lastBuildDate>Wed, 22 Apr 2020 11:52:18 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sogola.com/tags/%E6%89%93%E5%B7%A5/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>鲁难未已，我将继续战斗</title>
    <link>https://sogola.com/posts/fighting/</link>
    <pubDate>Wed, 22 Apr 2020 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/fighting/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/give-me-force/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>西元2020年4月21日午间10点半，我看到了尖椒部落关于我个人维护劳动权益事件的声明。在认真阅读了这份充斥语病的不过数百字的声明后，我决定对此事件进行最后的说明。写这篇文章的目的，一是为了再次厘清真相，我会为自己的劳动权益斗争到底；二是对各位支持我的朋友和围观本次事件的人有一个交代。所以这是份关于我维护劳动权益事件的最终声明。</p>
<p>在此，我愿和尖椒部落的各位一起努力过的前同事们，平静地真诚地说一些心里话。同时，为了更好地回答尖椒部落的无端指责，请允许我为自己的经历做一个描述。作为一个坚定的马克思主义者，一个坚定的女权主义者，我至今仍然记得，在得知可以加入尖椒部落时的兴奋和喜悦。那是一种让人觉得可以实现人生理想和看到希望的喜悦，让我一个无枝可依仅有理想的二流学校的马哲硕士，看到了无数的远方和无数的人们。</p>
<p>2007年我开始接触马克思主义，2010年专科毕业，至此开始了我的无产阶级生活。在工厂做鱼丸工，在码头当保安。无产阶级工人的苦痛和挣扎，就是我生活的样子。当保安时，我开始研习马克思主义哲学，后来不凑巧考上了一所二流学校的马哲硕士。在学校的时候，我参与读书会，参与社会实践。毕业后，为了糊口，我天天陪老板去各种饭局喝酒，半夜摇晃身体才能回到家。直到我遇到了尖椒部落，我才见识到了南方不下雪的工业区。</p>
<p>在维权这65天里，我经历了太多的污蔑和指责。有人将我从左派除名，说我只是一个投机分子，我想告诉妳们，若不是对马克思主义的无比坚定，我不可能「游手好闲」地做了十几年「不务正业」的事情；有人说我贪得无厌，只想要钱，我想告诉妳们，我只是拿回应有的赔偿，这是身处这个时代里的无产者被损害之后仅剩的「安慰」。</p>
<p>至于尖椒部落的领导们，竟然将所谓的「不可抗力」的出现，用妳们的春秋笔法，对我进行谣诼迫害，我只能说手段低劣。如果傲慢可以让妳们忘记用鲜血换来的「劳动法」，又在此大谈「对法律程序保持基本尊重」，那我只能表示遗憾；如果从前的斗争经验成为了妳们的遮羞布，可以让妳们罔顾事实，毫无凭证地栽赃，那么我将开口，并战斗到底。</p>
<p>我无意再谈这些建制派话术的肮脏和卑劣，也无意破坏和阻碍任何斗争的事业。这是妳们的理想，也同样是我的理想，我加入妳们的战斗，是因为我想和妳们一样，为苦难和不公发声。但是，妳们却傲慢到忘记了，即便只有我一个人，我也会为了苦难和不公而战。</p>
<p>未来的日子于我而言，已经肉眼可见地变得艰难。但我仍是那个无产者王小嗨，工厂做工，爱喝可乐。毛主席说，谅解、支援和友谊比什么都重要。我将继续着这些伟大的事业，继续战斗，为自己，为所有遭受不公的人们。</p>
<p>鲁难未已，劳工荣光还未到来，加油！</p>
]]></description>
</item><item>
    <title>地瓜</title>
    <link>https://sogola.com/posts/potatoes/</link>
    <pubDate>Sat, 26 Dec 2009 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/potatoes/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/potatoes/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p>某猴在高中的时候经常念叨「来大家跟我读，地瓜，地瓜~~~」。高中那会我们班把无厘头搞到了极致，不得不感叹下人民群众的创造力真牛逼哇。其实恶搞出这一切的总是那几个别有用心的猴子，而历史的滚滚大车轮还是把猴子们归类到猴子里面，你们就不要再苦苦挣扎了，猴海无涯呀，来来来，给你枣吃。。。。</p>
<p>猴子是一神奇的物种，地瓜也是一神奇的物种。小马哥彻底被我说烦了，打击我的时候还不忘我提醒我你是不是就光知道地瓜呀？整天就地瓜地瓜。。。我狡辩说可&hellip;可我讲是基本模型呀，你编程也不整天要调用现成的函数吗？马哥就很烦地说那不一样&hellip;还能整天调用一个函数吗？你没救了。。。好吧，我整天对马哥，哦不，是所有愿意听我叨叨的人讲这样一故事。「我们假设共有三猴子，一猴老板，两猴员工。猴老板很看好地瓜这一市场于是决定投资做地瓜高值化加工。每个地瓜的成本加设备耗损是3MD，加工出的地瓜2.0的价格是7MD，一猴一小时可加工一地瓜，每天两猴员工可以工作3小时。OK，这样每天可以生产6个地瓜，猴老板每天纯获利12MD，猴员工每天工资6MD。「一个地瓜经过猴化后增加了4MD，4MD是怎么出来？没有猴子会不会增加4MD？所以我们说这是猴子的力量。每天来6个地瓜猴化后就创造出24MD(老板12MD，员工6MD ），增加24MD的价值流通到猴子的世界是要被消费掉的，可是现在问题来了&hellip;两员工每人6MD，老板6MD一共18MD是消费不了24MD的价值！要是你问老板为什么不购买12MD？我告诉这才是问题的关键，老板另外的6MD是要来投资买地瓜扩大再猴化。本来24MD的价值就消费不了了你还要再添堵吗？猴子的危机是怎么的？答案就这个故事嘛。</p>
<p>危机危机多么苍白无力的字眼呀，经济危机管我小市民p事呀，可是我要是说猴子要是整天搞地瓜的话肯定就是不猴子了。某些人整天叫嚣马克思主义是科学不要太意识形态化，没错以前俺也是这样子认为的，可是马克思要是没有强大无比的信念支持会写那么多那么多书吗？格拉大哥会打到死吗？你们这些小资玩马克思主义是永远玩不出阶级感情的，俺彻底彻底体验了一把劳动异化。到工厂里去。。。。俺没那么高尚俺去工厂不是为搞调研也不是为了投入无产阶级运动浪潮里，俺去打工完全是为还债呀，过年不容易呀。可是就在俺请假两天回校考试之际就被事卡在学校了，我丫真就是一事逼，可怜我干了二十天的苦力竟然白干了我回不去了。。。。</p>
<p>异化是什么？我以前不懂问昆华哥，操，现在我是真懂还体验了一把，每天重复12个小时一个单调动作。可是就算异化的力量再大我看工友们还是很开爱很有视角。</p>
<p>以下是推特选。。。</p>
<p>「工友请假，我问那你的活谁干？他跟讲很早之前有一厂老板洗澡淹死了，人家现在厂子照样很红火，然后他又说厂子少了谁还不是照常运转呀？！是资本家在掌控着资本呢还是资本操纵着资本家？</p>
<p>工友说你每天晚上上网到深夜，可是第二天还是要披星戴月的赶过来给人打工。</p>
<p>工友说每天十二个小时像呆在监狱一样而且还干着苦力，每天就是吃饭睡觉到厂子里做工，根本不会任何梦想甚至想法，一天累的要死，哪有时间想呀？！丫说白了我们就是人家一大庄园里养的一群奴隶，只是每天吃饭要自己买睡觉地方自己找。</p>
<p>操，车间20多个人就我一个戴眼镜的，郁闷。。。</p>
<p>想起你我就有了力量。 PS：冬天手好冷哇</p>
<p>河南外出打工的真多。假设各省人口出骗子的几率是一篇，河南外出打工多然后这样看起来河南的骗子就多呢？</p>
<p>中国生产的食品真的没发吃，我所在就是一食品厂，丫卫生绝对不合格。</p>
<p>他们都笑了。。。哈~~~怎么怎么？原来是机器坏了。。。可以休息一小会了。。。</p>
<p>一根烟立刻拉近了我和工友的距离。。。请假两天明天回校考试。然后这个月为什么31天呢？为什么为什么？我再也不想看到那台机器一眼了。。。去死吧，蒸汽朋克，你们小资们就继续迷恋那病态的机器吧。。。「</p>
<p>上面有些推是我趁夜班经理不在发的。</p>
<p>哦，对了去考试的路遇到老大，隔老远就哇哇大叫，丫不知道的还以为她煞笔呢。然后走近了老大就用她特有的青普说「哎吆来，日照，你胖了”。是喔，我也感觉我胖了胖子，越来越地瓜不管是体形还心理上，但是俺已决心做一个战斗着革命地瓜了~！</p>
]]></description>
</item></channel>
</rss>
