<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>工友 - Tag - 王小嗨的不老歌</title>
        <link>https://sogola.com/tags/%E5%B7%A5%E5%8F%8B/</link>
        <description>工友 - Tag - 王小嗨的不老歌</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><managingEditor>high@sogola.com (王小嗨)</managingEditor>
            <webMaster>high@sogola.com (王小嗨)</webMaster><lastBuildDate>Wed, 23 Oct 2013 11:52:18 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://sogola.com/tags/%E5%B7%A5%E5%8F%8B/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>生活就是一场战斗</title>
    <link>https://sogola.com/posts/life-is-a-battle/</link>
    <pubDate>Wed, 23 Oct 2013 11:52:18 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>王小嗨</name>
    </author><guid>https://sogola.com/posts/life-is-a-battle/</guid>
    <description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/life-is-a-battle/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div><p><em><strong>This land is your land</strong></em></p>
<p><em><strong>This land is my land</strong></em></p>
<p>许多大哥发来新工人乐团的新专辑《家在哪里》，第一时间下载听了，感动不已，热泪盈眶。早就过了多愁善感的年纪了，也许说流泪矫情，但你们的歌让我回忆起在那些简单充实在工厂的日子里。那时，每天天还不亮就吃完妈妈起早做的早饭，然后穿着夏天海边返到岸上的雾气，揣着几块零钱去赶公交。车间里蒸气浓浓，眼镜经常会变白，每天十二个小时面对一大桶一大桶的「料」和一个沉默的机器，一天里最开心的时候是和我师傅姐姐聊天，她教我怎么偷懒怎么不被车间主任发现在玩手机。下午下班，天已经蒙蒙黑了，一身酸臭在月亮和星星下走回家。每晚要看完《政治经济学概论》后，听完张广天老师和新工人乐团的歌才能入睡。工人的生活就是困难。</p>
<p>伴随凯歌式工业化进程的是3亿生活在这片土地上的人们被帝国的铁蹄裹挟制造着大国崛起梦，有多少人在为遍布这颗星球的廉价工业品欢呼，又有多少人在CCTV的生活里幸福着。然而，商品的后背，背井离乡的工人们，他们在中国梦里失语。穿着漂亮衣服的帅哥靓女，嫌他们脏；活在自我想象里的小资们，说他们是人渣说他们是剩余的人。「他们身上穿着漂亮的衣服却总也看不起你，究竟是谁养活谁，他们总是弄不清」。他们的生活，他们的喜怒哀乐，他们的诉求，总是淹没在非诚勿扰的相亲节目里。还好，有你们在歌唱，唱出了工友们的辛酸苦辣。</p>
<p>孙恒以前是个老师，辞了工作，孤身一人到了北京。他们靠一张唱片起家，在皮村办起了农民工子弟小学。这故事看起来好像是一个中国梦的成功典型，但《家在哪里》，却道出孙恒的梦想是所有人都能幸福的生活，不是唱歌出名不是发家致富。新专辑说出了这个时代的征候，大批农民进城生产生活生儿育女，他们要面对城市的冷漠和鄙夷，家乡的美好再也回不去。进城的工人们的梦想是那么简单和善良，只要你们不要看不起我们，只要给我们和城里人一样的社会保障，只要给我们的孩子一个学校读。前进的蹄铁从来也不会顾及和怜悯这些可怜的要求，歌里的工人们在觉醒，权利从来都不是从统治阶级那里同情施与的，「聚在一起是一团火」，斗争斗争！</p>
<p>步行街音响里的《最炫民族风》，山寨机的两个喇叭里的《阿姐撸》，无情的解构和亵渎掉资本阶级和小资产阶级音乐的圣神性。然而生活在吵杂喧嚣具有后现代意义音乐的新生代工人，是找不到身份认同感的，他们需建构自己的意识形态。作为新时代的工人阶级主体的农民工，他们既不能想象自己怎么会是那个宪法里有着神圣地位的工人阶级，也不回到家乡那早已被资本集约化农场占领的田间。「你的家到底在哪里？你的家到底在哪里？」像是一句撕心裂肺的呐喊。一个自在阶级向自为阶级转换，首先要获得文化的认同感，工人同志们需要属于他们自己心中的歌唱。今天，孙恒许多他们这些工人艺术家，已经开始了这个伟大的工作。在资产阶级制造的庸俗文化和小资产阶级无病呻吟充斥的时代，属于工人的声音显得那样弥足珍贵。让我们的手机、音乐播放器和电脑等数码设备热情拥抱这些歌唱吧！</p>
<p>他人经受的，我必经受。多少劳动多少建设，你脏脏的背影说出来全世界的繁华和苦难。我是一个工人，工人的生活是困难的。今天，听到这些歌曲自行惭愧，还有那么多工作没有做好，还有那么多字没有认识。成熟起来，为了生活，为了无产阶级。知晓真理的人们在构建人间天国的路上并不孤独，那些骚动资本家和走狗们大腿小腿的渺小征人们，那些天还不亮就要做工的苦痛工人们，都陪伴着我们一起经历着各种理论、历史和生活的冒险。同志曾经告诉我，一个人能独自地战斗和生活，是幸福的。是的，生活就是一场战斗。「雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。聚在一起是一团火，散开之后是满天的星星。」</p>
]]></description>
</item></channel>
</rss>
